<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>保研申请 on Hugo Theme Stack Starter</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E7%94%B3%E8%AF%B7/</link><description>Recent content in 保研申请 on Hugo Theme Stack Starter</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2017 23:13:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E7%94%B3%E8%AF%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>丁酉志（2017 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>呼吸着芬芳的空气，欣赏着眼前静谧的冬景，午后的我漫无目的行走在姑苏城的小巷之中，猛然发现丁酉年已匆匆走过，慌乱之中，赶忙打开尘封已久的博客，准备好好总结一下这一年的经历，就叫它《丁酉志》吧。&lt;/p>
&lt;p>翻阅着一年的照片，过去的一幕幕仿佛又浮现在了眼前，这一年做了很多事情，也做了许多决定，到目前为止，也很难说孰是孰非，且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>隆冬时节，在曲老师的指导下，应苏州市第三中学的要求，帮对方制作了“基于重锤地倾的地震信号检测系统”，前后多次前往苏州市第三中学进行现场调试以及项目需求的沟通协商，面对甲方时不时冒出来的新想法、新需求，也算是体验了一下乙方的苦楚与无奈。在此过程中不仅增加了一定的项目经验，更多的是窥见了一些与甲方进行有效沟通的方法。&lt;/p>
&lt;p>仲春时节，迎来了“莙政基金”项目的结项工作，一年的工作凝结成了 8 分钟 36 页的汇报，而这短短一年的研修经历，对于我来说，不论是在学术方面，亦或是眼界方面都是一次绝妙的体验。结项后，学校会遴选一部分学生前往各个学校进行交流，由于当时想着出国读研，也就没有考虑境内的交流项目，而是选择了台湾国立清华大学。还有一个考量就是从入学开始到大三也没有好好的给自己放个假，也想利用这次难得的经历让自己远离各种事务，好好的放松放松，思考一些平时没有时间去思考的问题。&lt;/p>
&lt;p>初夏时节，参加了党校读书会的活动，选择了一本《历代经济变革得失》，以期可以学到一些经济学的基础理论。在活动进行过程中，得益于党建共建活动的开展，有幸能够与银行的党员们就该书中的一些内容进行交流讨论，她们用专业的眼光结合工作的经验，为作为大学生的我们解答了许多关于经济学的疑虑。我认为这种大家共同阅读，然后一起交流的学习方式，要比课堂教学、自我消化这两种极端的方法是都要有效果的多，然而在目前的情况下，却很难推行此种教育模式，也只是在小范围内学习交流时比较适用。&lt;/p>
&lt;p>仲夏时节，在学校的组织下，前往台湾国立清华大学进行为期两个月的学术交流，同时我也被任命为队长，负责全程的各类事务。在交流期间，终于得到了片刻的喘息，得以放空身心好好的休息一阵子。在整个交流的过程中，我们住在交流生宿舍，周围有来自各个国家的同龄人，其中最多的是印度人，每次来到走廊里，总能闻到一股刺鼻的咖喱味。偶尔也会去隔壁宿舍，找同样是电子系的马来西亚的朋友聊聊天，看看他正在做的项目，惊人的发现很多平时中文里创造出来的常用语，在马来西亚也有类似的表述。在逐渐习惯了当地的风土人情后，慢慢发现，在一群来自各个国家的留学生当中生活，可能并不是非常适合自己，也由此开始渐渐打消了留学的念头，开始咨询往届学长各类保研的事宜。在外出游玩的时候，才发现天地之间有如此多的美景，而自己以前拍摄的照片是那么的不堪入目，并由此萌生了自学摄影的念头。此外，交流期间，无意中看到了《毛泽东选集》，于是便一发不可收拾，废寝忘食的看了起来，每每看完一篇，总是不禁感叹太祖看问题实在是一针见血，非常的透彻。关于台湾游学的更多内容，请参考&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2017/08/%e7%a6%8f%e5%b0%94%e6%91%a9%e6%b2%99%e6%b8%b8%e5%ad%a6%e6%9c%89%e6%84%9f/" >《福尔摩沙游学有感》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>夏暮时节，回到学校以后，便开始了紧张的保研面试，经过准备材料、联系导师、面试等一系列环节，最终确定了一所高校，一所研究所，犹豫不决。后来去了一趟研究所以后，发现里面的研究虽然非常高端，但气氛实在太过沉闷、单调，可能不是很适合自己，最终选择了南京大学微电子科学与工程专业，与指导老师沟通以后决定走 THz 传感器的方向。如今再来回顾读研的整个过程，一开始想着的是出国读集成电路设计，而最后却是在国内读 THz 传感器，理想与现实真是天差地别。究其根本，还是制定计划的时候不够对目标还不够了解，从而在实施的过程中发现预定的目标并不如自己之前所想的那么好，从而又开始调整目标，进而调整计划，然后又调整目标，从而陷入了一个死循环。例如在&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2016/12/%e4%b8%99%e7%94%b3%e5%bf%972016-%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《丙申志（2016 年度总结）》&lt;/a>中所讲到的想要走集成电路设计方向，当时只想着要设计各种各样的集成电路，最后能走上设计 CPU 的岗位，而保研时才知道，集成电路设计方向还分了很多门类，例如模拟、数字两大类，其中模拟又有电源、滤波器、射频、传感器等，数字又分加密芯片、锁相环、DSP 等。正是由于一开始对于既定目标的分析不够明确，才导致了这些问题的出现。这样想来，“莙政基金”项目的申请流程要求申请人不仅对于项目整体有一个较为全面的认识，同时对于它的实施步骤，各流程的预期结果，可能遇到的各种问题等均有一定的理解，并能给出一些应对方案是较为科学的方法论，也值得日后在学习生活中进行实践。&lt;/p>
&lt;p>初秋时节，保研已经告一段落，想着再过一年就要离开姑苏了，一定要好好的再看一遍姑苏的秋冬春夏。于是办理了一张园林卡，先后去了网师园、艺圃、耦园、穹窿山、沧浪亭、可园、怡园、狮子林、虎丘、留园、石湖等景点。有时看着古代的石碑，想着古人的故事，不经意间仿佛自己也穿越到了古代，在那风雨莫测的年代里，隐居于姑苏这座小城。在游览风景的过程中，也练习着摄影的技术，发现“读万卷书，行万里路。”古人诚不我欺也。&lt;/p>
&lt;p>仲秋时节，成为了书院的一名助理导师，协助处理各类日常事务。在此之前，这类行政工作是我最不愿意去做的工作，一来感觉毫无难度，二来感觉每天重复着一样的工作非常无趣。但是当我真正去做了之后才发现，这份工作并不像想象中的那么简单。在整个工作过程中，发现自己办事的水平不断提高，办文的能力也得到了锻炼，学到了很多书本上从来没有的知识，也发掘了自己在这方面的潜力。&lt;/p>
&lt;p>仲冬时节，担任助理导师后，每天中午都有一段休息的空闲时间，一直没想到什么打发的方法，直到有一天看见书架上的《古文观止》还没碰过，便萌生了每天读一篇的想法。刚开始的时候感觉非常枯燥，毕竟时隔多年再一次看古文，还是非常吃力的。但坚持了几天下来以后，便发现已经停不下来了，书中记载的一篇篇文章中都体现了古人精妙绝伦的智慧，解答了很多自己曾经苦思不得的困惑。&lt;/p>
&lt;p>旧往凝怀，新元复始，言辞粗糙，不求顺达，值此搁笔，衷盼列君，诸端顺意，祺祥永驻。&lt;/p></description></item></channel></rss>