<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>浮生杂记 on 退思轩</title><link>https://ivy-end.github.io/categories/%E6%B5%AE%E7%94%9F%E6%9D%82%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 浮生杂记 on 退思轩</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/categories/%E6%B5%AE%E7%94%9F%E6%9D%82%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中秋望月感怀（2021）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</link><pubDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</guid><description>&lt;p>一年一度中秋佳节，看着天上的月亮，思乡之情涌上心头，写下了这篇《西江月·望月怀远》&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;p>邈邈蟾宫玉兔，溶溶亭畔平湖。披衣行尽夜阑徐，松竹秋声齐舞。&lt;/p>
&lt;p>皓月梅花尺素，尽传阡陌归途。寄情不必待望舒，且看金风星赴。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%80%EF%BC%882021%EF%BC%89/%E6%9C%88.jpg"
alt="西江月·望月怀远">&lt;figcaption>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>忆凤凰街</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</link><pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</guid><description>&lt;p>已不知是何时起，开始作诗。或许是受大学老友的影响，或许只是为了附庸风雅。断断续续，已写了多首，但总觉得还缺些朗朗上口的节奏感和的身临其境的意境美。乘此闲暇，将一年前所做诗句放到博客，与诸君共赏。&lt;/p>
&lt;p>在朋友圈看到一位大学同学作了一首《又过凤凰街》，回忆起大学时期的青葱岁月，遂和诗一首，作于 2020 年 12 月 5 日。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>又过凤凰街&lt;/p>
&lt;p>一树金黄摇落日，满街古旧暗荒魂。&lt;/p>
&lt;p>嘻言怡笑说来说，终岁霜风送故人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>和《又过凤凰街》&lt;/p>
&lt;p>故人寂寂辞街去，古道依依迎新人。&lt;/p>
&lt;p>历历往昔终难忘，随风夜半叩君门。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>凤凰街是本科学校边上的一条古街，曾几何时，每天晚上都会和同学一起徜徉其中，消食解乏，谈天说地，可以说是大学生涯中承载着许多记忆的地方。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97.jpg"
alt="凤凰街·冬至夜（图片来源网络）">&lt;figcaption>
&lt;p>凤凰街·冬至夜（图片来源网络）&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>博客，再出发</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%8D%E5%87%BA%E5%8F%91/</link><pubDate>Wed, 01 Sep 2021 22:52:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%8D%E5%87%BA%E5%8F%91/</guid><description>&lt;p>个人博客，这个若干年前曾风靡一时的词，到如今却逐渐淡出大众视野。我还记得多年前注册了新浪博客、CSDN 和博客园等各大博客门户网站的账号，现如今却早已将它们抛诸脑后了，只有搜索引擎还记得我那稚嫩的文字与满腔的热情。再往后，我自学了 WordPress 建站，开始在本地搭建博客。当时仅仅是为了记录自己 NOIP 的刷题经历。随着我 2016 年退出竞赛圈后，博客的更新频率也便降低了，甚至到了一年一更的地步。&lt;/p>
&lt;p>细想之下，我也能为之找寻到合理的解释：开通博客的目的是为了分享算法竞赛的点点滴滴，现如今我已投入到集成电路产业之中，自然也就无法分享算法竞赛的内容。然而，当我如此为自己找寻借口之时，当年 ACM-ICPC 教练徐汀荣教授在我退役之际的赠言在我耳边回响：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>希望你一直热爱算法！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>从思想上来看，我并没有辜负他的期望，我目前的研究内容甚至还能和算法扯上关系；但在行动上，我却早已不如当年那样对绝大部分算法了如指掌，运指如风了。诚然，我在集成电路方面有所涉猎，但却一直没有分享太多相关的内容。究其根源，还是“懒”字当头，怠于下笔。我想，徐汀荣教授的本意应当不是让我长年累月的投身算法竞赛，应当是找寻到生命中所热爱的事业，并为之奋斗和努力。&lt;/p>
&lt;p>当今社会，自媒体、短视频大行其道，早已没有了个人博客的生存空间。人们更倾向于观看短视频，刷微信公众号，去碎片化的获取知识；而不是上网冲浪，博客交游。但我认为，个人博客依旧有其存在的必要性。它能够给博主提供一方天地，去记录自己的所见、所思、所想。本着这样的想法，趁腾讯云打折之际，我迁移并部署了这一博客，希望能够让它重焕生机，成为我学业和生活的记录者与见证者。&lt;/p></description></item><item><title>庚子志（2020 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:46:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>东风入夜散琼芳，拂晓金柯玉满妆。吹面寒风方识冷，回望庚子忆华章。&lt;/p>
&lt;p>阳春流片苦烦思，点点清辉伴露滋。纸上得来不觉浅，可叹践履又稽迟。&lt;/p>
&lt;p>尽收专利几何多，满载新知且放歌。今日还乡同把酒，明朝加国赴秋波。&lt;/p>
&lt;p>平明走马浦东场，行道依依口罩扬。漫漫乘风几万里，披星戴月遇他乡。&lt;/p>
&lt;p>银装素裹兴徜徉，灯火阑珊夜未央。玉碗珍馐风露洗，银灯缱绻话寻常。&lt;/p>
&lt;p>迎春贺岁觅唐人，向晚班春弄八珍。巷尾街头烹炸久，芬治约克蟹虾频。&lt;/p>
&lt;p>新冠突袭众心惶，战疫纷抢更慌忙。踏破铁鞋无处觅，屋堂影视菜肴香。&lt;/p>
&lt;p>春风秋月等闲时，痒序开期屡屡迟。网络重逢终复学，高谈阔论夜宵时。&lt;/p>
&lt;p>和风信步绕安湖，晴日开怀品骏图。细雨遣兴看博物，晚风拂面踏归途。&lt;/p>
&lt;p>盛筵华席有时休，校馆呼来未雨绸。细语涓涓思不尽，柔情款款似漪流。&lt;/p>
&lt;p>寻春返校不能居，东北一园暂作庐。晨起暮归奔走疾，三餐难觅当何如。&lt;/p>
&lt;p>此间听闻叔姨劳，日日驱车美味熬。至此飨飧无所虑，更添小食并清醪。&lt;/p>
&lt;p>返庠流片再重提，昔日谋划却寖迷。雨急风狂阶抚曲，嘈嘈切切键盘啼。&lt;/p>
&lt;p>夜阑不寐晓晨藏，错讶茫茫几欲狂。待到版图梨枣付，庐园小径踏春行。&lt;/p>
&lt;p>渐闻宇内祟邪平，岂止加疆气正嚣。海外纷然一似昨，中原遍购驭风行。&lt;/p>
&lt;p>朱明渺渺近归期，清夜悠悠寤寐思。课业更加新冠扰，惶惶不得展凝眉。&lt;/p>
&lt;p>千呼万唤赴归程，山水迢迢路未平。辗转留连宁沪地，独居难寐日萦萦。&lt;/p>
&lt;p>小园红烛弄清香，并蒂花开忆徜徉。今凤求凰期与行，明朝比翼绕当阳。&lt;/p>
&lt;p>新元复始迎新人，结伴熙熙密室巡。魄动心惊难自抑，夜来海错味香珍。&lt;/p>
&lt;p>迷蒙烟雨三秋时，风露临安草木悲。舟行西湖天地阔，水连灵隐斗牛宜。&lt;/p>
&lt;p>恍然流月白驹过，但闻长途趣颇多。辞旧喜迎庚子岁，民安国泰雨风和。&lt;/p></description></item><item><title>己亥志（2019 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>前岁戊戌作志姑苏，今岁负笈求学金陵。时日之易逝兮，若川上流水，须臾已逾一载矣。回首己亥，所历之事皆历历在目，故作志以记之——曰游，曰学，曰情。&lt;/p>
&lt;p>戊戌霜月，余赴南京大学攻硕。其时河海大学曹公往谒吾师纪公共研太赫兹芯片一事，席间谓其欲得一优生以作数字集成电路。吾因伶俐聪颖，见拜于曹公，方知其欲为真随机数芯片，作文以刊，与会东瀛 ISCAS2019。余涉学尚浅，好作文，喜言说，曹公之言深中吾意，遂以诚事之。其间曹公尝发文余，要余详其制以假。历数月，竟成。至流片，已近除夕；然流片期已定，余不得已作图于年关之际，奔忙于交通之间，及近元宵，初成。然陡逢难事，遂赴梁溪研究院求教。此间受益匪浅，乃诸多典籍未有录之。&lt;/p>
&lt;p>事毕，余作讲演文稿以备 ISCAS2019，几番删改，终成。至己亥五月，经禄口，赴东瀛，奔札幌。至海关，始觉言语不通之弊病，幸纪公工于日语，方致客栈。群贤毕至，少长咸集，论于札幌会议中心，凡五日。会四海洋人，以洋文与其争高下、论短长，所获颇丰。及予登台讲演，但有万全之备，亦变色怅然矣。言毕，诸君问难，幸得南洋理工大学曾公从旁助余，不致见笑。&lt;/p>
&lt;p>此番会晤，甚矣吾之新识。科研实非象牙之内，乃江湖尔。为讲师者，必先积其资历，拓其人脉，聚众以谋其私，然后文章乃出，而后项目、基金不可胜数，终至教授。&lt;/p>
&lt;p>己亥六月，得纪公举荐，其大人闫公邀余攻博，治器件。因无心此道，故假言推辞。再邀，复辞之。又邀，余始察攻博事。吾尝思攻博之事，欲赴重洋，师夷长技以制夷。又吾爱海泓攻硕加国，若余得攻博其校，则两全其美也。然细考知其几微，故攻博于闫公。其因凡四：一，闫公其人仓廪实，结交广，利培养；二，西洋学仅滞于其表，海内学可深入其里；三，攻研期短，无利治学；四，余欲工器件也。此余攻博四因也。&lt;/p>
&lt;p>攻博至今半年有余，所治之学自太赫兹至器件，需识器件之学甚多，凡三月乃成。及至项目，方知不可拘泥，自器件至算法，个中条理，需了然于胸。予尝欲学贯微电，此道几近吾志也。因所学甚深，常思以忘食；因乐于其中，故无所迫。&lt;/p>
&lt;p>今岁要事实乃与吾爱海泓偕旅山河，一曰梁溪拈花湾，一曰齐鲁胶澳。拈花之行仓促成于海泓归宁之途；及至家，辄为通行、客栈诸事。三日之行纵览浮生闲趣，除杂思，弃案牍，园中静坐，邑里漫步，赏五灯湖景，徜梵天花海，拈花福点制糕点，惠山泥人绘泥人。&lt;/p>
&lt;p>己亥八月，乘休假隙，偕海泓往适胶澳以避暑。初至，凉风送爽，宛若金秋。旅居民宿，自为烹饪，仿佛兮若久居之侣，淡然闲适。小青岛上风习习，金沙滩头浪汹汹；驿外栈桥日栖栖，古堡钟鸣声重重；啤酒博物工序奇，晚市宵夜意兴融；海底世界鲸豚戏，情人坝上晚风浓。寥寥五日，所游甚欢。&lt;/p>
&lt;p>未几海泓赴加国深造，至此分离两地，情愈笃，思愈切。尝有视讯之便朝夕与闻，聊慰吾心；又有古人驿寄梅花、鱼传尺素，以藉吾情。&lt;/p>
&lt;p>旧岁将去，新元复始，愿国泰民安，风调雨顺。&lt;/p></description></item><item><title>戊戌志（2018 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 11:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>树枝在风儿的吹奏下，飘出了一串美妙的音符；雪花在大地的构思下，描绘了一幅绝佳的画作。临窗眺望的我不觉看得出神，恍惚间，一年来的点点滴滴仿佛就在眼前。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我找寻到了那个相识、相知、相爱、相守的人。不论是静谧的校园漫步、沉浸的电影欣赏、醉人的美味品鉴；还是热闹的厨房烹饪、愉快的景点探索、完美的手工配合……处处都留下了我们的欢声笑语。你的出现，让我领略了爱与被爱的美好，也让我的生命变得完整。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我经历了从本科到研究生的转变。这可以说是一个较大的转折，也让我产生了很多思考。&lt;/p>
&lt;p>春，我开始了本科毕业论文的撰写。跟随着现在的研究生导师，做的校外毕设。虽说着实学到了不少，也接触到了实验室的相关内容，但感觉较之原本轻松的毕业论文，平添了几分繁琐。临近毕业，大家都对所谓的头衔、获奖失去了兴趣，为了避免评为优秀毕设后冗长的优秀毕设论文，纷纷将分数控制在了 89，既保住了学分，又落得了清闲。细想来，这才是看透荣誉后该有的状态吧。&lt;/p>
&lt;p>夏，我结束了本科阶段最有价值的经历之一——助理导师。在此过程中，我逐渐学会了更多与人相处的方式与技巧，更不断地磨练自己的口头表达和书面表达能力。在此过程中，也对“背锅”有了更深刻的理解与认识。或许，那些只知埋头苦干，熬夜背锅的人，并不会得到他们所想要的；取而代之，是更多的埋头苦干，与更多的熬夜背锅。这，也许只是在象牙塔中管中规豹。但却让我明白应当早日抛弃学生身份，开始更多的以社会人的角度思考问题。毕竟，我们终将成为社会的一份子，或者说，我们早已是社会的一份子。认识到这一点，这一切似乎也就更容易令人接受了。如若拒不接受，继续以读书的理由来逃避它，最终必将无路可退，或守着读书人的身份自欺欺人式的了此残生，或被社会予以打击后被迫的融入其中。&lt;/p>
&lt;p>秋，我开始了研究生的生活。总的来说，研究方向应该是数模混合集成电路设计。刚入学时，跟随着河海大学的老师进行真随机数生成器的电路仿真。从一开始的一窍不通，到后来的融会贯通，前前后后忙了一两个月，终于熟悉了 Cadence，摸清了电路的原理，也得到了仿真的结果。与此同时，还完成了第一篇全英文的学术论文，正焦急地等待着录用的结果。紧接着，便开始了下一阶段的研究工作，主要是关于 THz 雷达方向的内容。目前仅仅是开展了一个单元模块的仿真设计工作，预计元月底进行流片验证。&lt;/p>
&lt;p>冬，我开始了对研究生的思考。这主要包含两个问题，首先什么是研究生，其次读完研究生后干什么。&lt;/p>
&lt;p>研究生，表面上看和本科生没有太大的区别，无非是接触到了所谓的科研，领到了部分的工资。乍一看，既能学到知识，又能收获金钱，简直是求之不得的美事。实际上，研究生是不受劳动法保护的廉价劳动力。试想，在公司工作月薪 5k~10k 的优秀本科生，不仅能够得到专业的工程训练，得到高薪的报酬，还能维护自己的合法权益。而同等学力的研究生，却只能拿着 1k 不到的补助，没日没夜的干着苦力，还不能有任何抱怨，加班说加就加，工资说减就减，戏说之下，又与“奴隶”何异。唯一能让人欣慰的，或许是那张毕业证书和学位证书吧。想到这层，或许方能明白，为何研究生将自己的导师称作“老板”，而非“老师”。失之毫厘，谬以千里。却偏有人每天 8:30 来到实验室，奋战到 22:30 才回宿舍洗洗睡觉，日复一日，老师非常高兴，将其作为模范人物进行宣传，号召大家向其学习，争取早日毕业。埋头苦干，只会让老师觉得你是个很好地劳动力，却不能保证你学到更多的知识；而好吃懒做，也会让老师觉得你不过是个不求上进之徒，因而虚度了光阴。或许，应该找寻一个平衡点，在学到知识的同时，也不能沦为为学阀卖命的廉价劳动力。&lt;/p>
&lt;p>很多人说，读完研后当然是继续读博，然后博士后，接着当大学老师，努力搞科研。不得不承认，这是一条不错的道路。但细细想来，却并不如外人所想的那么光鲜亮丽。首先，是难以有成就感，不论是高校、研究所，大部分研究都算不上先进，只能说是为了拿一些经费。其次，是压力过大，大部分的底层的高校教师、研究所研究人员，几乎全年无休，随叫随到；看似摆脱了读博时导师的压迫，且多年媳妇熬成婆，却没曾想被大老板压迫的无处藏生；此外，每天还需顶着来自各方面的压力，拿着微乎其微的报酬，艰苦的推进着科研。最后，学阀制度的存在，一定程度上使得所谓的学术净土变得不那么的纯碎，更像是魏晋时期的九品中正。与其如此，不如跳将出来，以更广大的视角去探索生命的意义。&lt;/p>
&lt;p>或许，那就是“养天地正气，法古今完人”吧。记得刚进校园时，这句话便给我留下了深刻的印象。再加之书院学科交叉、文理互补的理念，使我培养了些许文学的气息。正如孔老夫子所言：“文胜质则史，质胜文则野，文质彬彬，然后君子。”相较于现在较为单调的工科环境，以往饱含人文关怀的自由环境则更令我向往。我们不应被眼下枯燥乏味的工作束缚了手脚，更应看到美好的诗和远方。&lt;/p>
&lt;p>掩卷遐思，不知东方之既白。&lt;/p></description></item><item><title>本科毕业论文致谢</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E6%AF%95%E4%B8%9A%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%87%B4%E8%B0%A2/</link><pubDate>Sun, 30 Dec 2018 22:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E6%AF%95%E4%B8%9A%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%87%B4%E8%B0%A2/</guid><description>&lt;p>&lt;em>此乃余首篇文言，因查重，今日乃详。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>时维四月，序属清夏，余负笈姑苏三载有余矣。感韶光之易逝兮，恐年岁之不吾与。懵懵间已逾弱冠之年，惶惶兮尚无功名傍身。值此掩卷遐思之际，忆往昔峥嵘岁月，不禁悲喜交集。凯，三尺微命，一介书生，得助四方，略有小成，感念之情，列叙如下。&lt;/p>
&lt;p>今天下学子皆得安其学而亲其师，乐其友而信其道，皆因无内外忧患之扰。寻其根，实乃中共领导之功。此吾拜谢者一也。&lt;/p>
&lt;p>吾本草芥寒门，今日所成，皆赖椿萱。家严襟怀洒落，博闻强识，昔日趋庭，叨陪鲤对；家慈温良恭俭，教余以严。虽结草衔环，无以报之万一。此吾拜谢者二也。&lt;/p>
&lt;p>三江既入，震泽底定，百年东吴，荟萃中西。养天地正气，巍巍然大学之道尽在其中；法古今完人，赫赫然为人之德皆存其里。书院敬文，明德至善，博学笃行，为国储才，自助助人，为砺成国器而上下求索。此吾拜谢者三也。&lt;/p>
&lt;p>余师从纪公讳小丽、马公讳强，其修业贞谨、微言大义、德才兼备、温恭和蔼，蒙先生之不弃，忝列师门。导吾以狭径，示吾以通途。坐聆教语，如金玉之良言，茅塞顿开；凝听诲言，似甘霖之灌顶，豁然开朗。倘无先生言传身教，鄙之愚钝，恐贻笑大方之家。此吾拜谢者四也。&lt;/p>
&lt;p>吾辈同侪皆四海菁英，陶君睿杰、蒋君毅等，同窗三秋，论人生之理想，评行业之得失，争学问于课堂，赏风光于山野。众人发余之蒙昧浅陋，助余之穷途落魄，广余之胸怀视界，消余之烦恼疑虑。此吾拜谢者五也。&lt;/p>
&lt;p>佳人缪君海泓，髣髴兮若轻云之蔽月，飘飖兮若流风之回雪。素手调羮，慰余求学艰辛；红袖添香，助余撰述此文。前路漫漫，与尔偕行，同游春花秋月，共赏夏风冬雪，甘苦与共，忧乐相随。此吾拜谢者六也。&lt;/p>
&lt;p>嗟乎！拳拳之恩，似穹隆之峰，明吾心而砺吾志也；绵绵之情，若太湖之水，照吾颜而昭吾天也。一言均赋，四韵具成，临辞涕零，不知所云：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那岁清秋谈笑里，披星踏露向东堂。&lt;/p>
&lt;p>新枝全凭春泥护，凤阁门前翠竹昌。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三秋藏颖处，茫茫万里夏虫乡。&lt;/p>
&lt;p>舍郎当有登堂志，青史留名后世扬。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>戊戌年清夏&lt;/p>
&lt;p>于天赐庄&lt;/p></description></item><item><title>恰同学少年</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 02 Feb 2018 20:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;em>今阅前文，偶见于丁酉六月应《院刊》约稿所著之文。读毕愈觉其实为吾大学向之三秋一概述，现列叙如下。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>依稀记得三年前刚刚步入大学时的懵懂无知，如今却已成大四，凝眸回望来时的道路，曾经留下的足迹亦如沙滩上的脚印，在潮涨潮落中渐渐模糊不清。&lt;/p>
&lt;p>那是在姑苏的第一个秋天，人行道上金黄的落叶在夕阳下显得别有一番景致。当时的我第一次与当年苏州大学 ACM-ICPC 集训队队长在咖啡厅内相遇，却不曾料到此后一年多的时间内，我会全身心的投入到 ACM-ICPC 集训队的训练之中。&lt;/p>
&lt;p>那无数个在实验室的日日日夜夜，让我体会到了较高三更为枯燥的生活，却也带给了我许多快乐。此时的我，依然记得苦思冥想后推导出题目结论时的欣喜，记得奋笔疾书后证明出算法原理时的顿悟，记得那无数个奉献给数据结构和算法的日日夜夜，记得一遍遍的 WA 和随之而来的 AC，记得那一个个打训练赛的下午，匆匆忙忙地胡乱吃完从后庄带回来的晚饭，便投入下一场比赛。记得水平日渐提高时的欣喜以及发挥失常后的焦急。&lt;/p>
&lt;p>四场比赛，始于上海，北上长春，辗转北京，终于上海，两铜两银，曾创下苏州大学的历史最佳。那个小小的实验室，承载着一群人的梦想，大家不断的奋斗，只为接近更广阔的天空。&lt;/p>
&lt;p>在竞赛场上厮杀了一年有余之后，便思忖着能否体验一下别样的大学生活。一次偶然的机会，我有幸遇到了曲波老师，并在她的指导下，开始接触本科生科研。自此以后，我大学生活的重心便开始由竞赛转向科研。&lt;/p>
&lt;p>起先只是在实验室照着给定的图纸焊接电路，根据他人给出的思路编写代码；接着慢慢接触到了各类项目，利用周末前往企业进行设备的调试与安装；然后逐步参与到项目方案的设计之中，通过对现场的实地考察，分析客户的具体需求，给出项目的解决方案。在这一系列的锻炼之中，不论是方案的设计，还是现场的调试，亦或是与员工的沟通，各方面的能力都得到了极大的提升。&lt;/p>
&lt;p>在此期间还参与了“䇹政基金”项目、大学生课外学术科研基金项目、书院“3I”工程这些科研项目，均顺利结项。可以说，科研使得我的生活目标不再那么世俗，而多了一丝能使方寸得以安宁的纯粹。&lt;/p>
&lt;p>回顾这短暂的三年，感念于书院院长、指导老师、辅导员们的深深教诲，以及各位同窗好友的帮助。一路跌跌撞撞的走来，曾以为自己羸弱无能，也曾以为自己战无不胜，到如今才真正知晓人外有人，天外有天。故作诗叹道：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那岁清秋谈笑里，披星踏露向东堂。&lt;/p>
&lt;p>新枝全凭春泥护，凤阁门前翠竹昌。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三秋藏颖处，茫茫天地夏虫乡。&lt;/p>
&lt;p>舍郎当有登堂志，青史留名后世扬。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>丁酉年六月廿九&lt;/p></description></item><item><title>丁酉志（2017 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>呼吸着芬芳的空气，欣赏着眼前静谧的冬景，午后的我漫无目的行走在姑苏城的小巷之中，猛然发现丁酉年已匆匆走过，慌乱之中，赶忙打开尘封已久的博客，准备好好总结一下这一年的经历，就叫它《丁酉志》吧。&lt;/p>
&lt;p>翻阅着一年的照片，过去的一幕幕仿佛又浮现在了眼前，这一年做了很多事情，也做了许多决定，到目前为止，也很难说孰是孰非，且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>隆冬时节，在曲老师的指导下，应苏州市第三中学的要求，帮对方制作了“基于重锤地倾的地震信号检测系统”，前后多次前往苏州市第三中学进行现场调试以及项目需求的沟通协商，面对甲方时不时冒出来的新想法、新需求，也算是体验了一下乙方的苦楚与无奈。在此过程中不仅增加了一定的项目经验，更多的是窥见了一些与甲方进行有效沟通的方法。&lt;/p>
&lt;p>仲春时节，迎来了“莙政基金”项目的结项工作，一年的工作凝结成了 8 分钟 36 页的汇报，而这短短一年的研修经历，对于我来说，不论是在学术方面，亦或是眼界方面都是一次绝妙的体验。结项后，学校会遴选一部分学生前往各个学校进行交流，由于当时想着出国读研，也就没有考虑境内的交流项目，而是选择了台湾国立清华大学。还有一个考量就是从入学开始到大三也没有好好的给自己放个假，也想利用这次难得的经历让自己远离各种事务，好好的放松放松，思考一些平时没有时间去思考的问题。&lt;/p>
&lt;p>初夏时节，参加了党校读书会的活动，选择了一本《历代经济变革得失》，以期可以学到一些经济学的基础理论。在活动进行过程中，得益于党建共建活动的开展，有幸能够与银行的党员们就该书中的一些内容进行交流讨论，她们用专业的眼光结合工作的经验，为作为大学生的我们解答了许多关于经济学的疑虑。我认为这种大家共同阅读，然后一起交流的学习方式，要比课堂教学、自我消化这两种极端的方法是都要有效果的多，然而在目前的情况下，却很难推行此种教育模式，也只是在小范围内学习交流时比较适用。&lt;/p>
&lt;p>仲夏时节，在学校的组织下，前往台湾国立清华大学进行为期两个月的学术交流，同时我也被任命为队长，负责全程的各类事务。在交流期间，终于得到了片刻的喘息，得以放空身心好好的休息一阵子。在整个交流的过程中，我们住在交流生宿舍，周围有来自各个国家的同龄人，其中最多的是印度人，每次来到走廊里，总能闻到一股刺鼻的咖喱味。偶尔也会去隔壁宿舍，找同样是电子系的马来西亚的朋友聊聊天，看看他正在做的项目，惊人的发现很多平时中文里创造出来的常用语，在马来西亚也有类似的表述。在逐渐习惯了当地的风土人情后，慢慢发现，在一群来自各个国家的留学生当中生活，可能并不是非常适合自己，也由此开始渐渐打消了留学的念头，开始咨询往届学长各类保研的事宜。在外出游玩的时候，才发现天地之间有如此多的美景，而自己以前拍摄的照片是那么的不堪入目，并由此萌生了自学摄影的念头。此外，交流期间，无意中看到了《毛泽东选集》，于是便一发不可收拾，废寝忘食的看了起来，每每看完一篇，总是不禁感叹太祖看问题实在是一针见血，非常的透彻。关于台湾游学的更多内容，请参考&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2017/08/%e7%a6%8f%e5%b0%94%e6%91%a9%e6%b2%99%e6%b8%b8%e5%ad%a6%e6%9c%89%e6%84%9f/" >《福尔摩沙游学有感》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>夏暮时节，回到学校以后，便开始了紧张的保研面试，经过准备材料、联系导师、面试等一系列环节，最终确定了一所高校，一所研究所，犹豫不决。后来去了一趟研究所以后，发现里面的研究虽然非常高端，但气氛实在太过沉闷、单调，可能不是很适合自己，最终选择了南京大学微电子科学与工程专业，与指导老师沟通以后决定走 THz 传感器的方向。如今再来回顾读研的整个过程，一开始想着的是出国读集成电路设计，而最后却是在国内读 THz 传感器，理想与现实真是天差地别。究其根本，还是制定计划的时候不够对目标还不够了解，从而在实施的过程中发现预定的目标并不如自己之前所想的那么好，从而又开始调整目标，进而调整计划，然后又调整目标，从而陷入了一个死循环。例如在&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2016/12/%e4%b8%99%e7%94%b3%e5%bf%972016-%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《丙申志（2016 年度总结）》&lt;/a>中所讲到的想要走集成电路设计方向，当时只想着要设计各种各样的集成电路，最后能走上设计 CPU 的岗位，而保研时才知道，集成电路设计方向还分了很多门类，例如模拟、数字两大类，其中模拟又有电源、滤波器、射频、传感器等，数字又分加密芯片、锁相环、DSP 等。正是由于一开始对于既定目标的分析不够明确，才导致了这些问题的出现。这样想来，“莙政基金”项目的申请流程要求申请人不仅对于项目整体有一个较为全面的认识，同时对于它的实施步骤，各流程的预期结果，可能遇到的各种问题等均有一定的理解，并能给出一些应对方案是较为科学的方法论，也值得日后在学习生活中进行实践。&lt;/p>
&lt;p>初秋时节，保研已经告一段落，想着再过一年就要离开姑苏了，一定要好好的再看一遍姑苏的秋冬春夏。于是办理了一张园林卡，先后去了网师园、艺圃、耦园、穹窿山、沧浪亭、可园、怡园、狮子林、虎丘、留园、石湖等景点。有时看着古代的石碑，想着古人的故事，不经意间仿佛自己也穿越到了古代，在那风雨莫测的年代里，隐居于姑苏这座小城。在游览风景的过程中，也练习着摄影的技术，发现“读万卷书，行万里路。”古人诚不我欺也。&lt;/p>
&lt;p>仲秋时节，成为了书院的一名助理导师，协助处理各类日常事务。在此之前，这类行政工作是我最不愿意去做的工作，一来感觉毫无难度，二来感觉每天重复着一样的工作非常无趣。但是当我真正去做了之后才发现，这份工作并不像想象中的那么简单。在整个工作过程中，发现自己办事的水平不断提高，办文的能力也得到了锻炼，学到了很多书本上从来没有的知识，也发掘了自己在这方面的潜力。&lt;/p>
&lt;p>仲冬时节，担任助理导师后，每天中午都有一段休息的空闲时间，一直没想到什么打发的方法，直到有一天看见书架上的《古文观止》还没碰过，便萌生了每天读一篇的想法。刚开始的时候感觉非常枯燥，毕竟时隔多年再一次看古文，还是非常吃力的。但坚持了几天下来以后，便发现已经停不下来了，书中记载的一篇篇文章中都体现了古人精妙绝伦的智慧，解答了很多自己曾经苦思不得的困惑。&lt;/p>
&lt;p>旧往凝怀，新元复始，言辞粗糙，不求顺达，值此搁笔，衷盼列君，诸端顺意，祺祥永驻。&lt;/p></description></item><item><title>何为江湖？</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%B1%9F%E6%B9%96/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 13:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%B1%9F%E6%B9%96/</guid><description>&lt;p>&lt;em>最近整理旧时的读书笔记，偶然间看到 2016 年 3 月写的一篇文章，读完之后感觉非常契合此时心境，遂将其发布出来。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>适逢金庸 92 岁大寿，写下这篇文章，聊表敬畏之心。&lt;/p>
&lt;p>我记得接触的第一本武侠小说，便是射雕三部曲之一的《射雕英雄传》，当时的我少不更事，无法理解东邪身上的邪气，也理解不了南帝为何遁入空门，更不明白西毒如此作恶多端，只是敬佩七公的行侠仗义，同时也笑郭靖的傻里傻气。以为所谓江湖，就是刀光剑影，向往着自己武功盖世，全下无敌。&lt;/p>
&lt;p>接下来接触到的便是《神雕侠侣》，不理解杨过年少的苦，自然也不明白他成年后待人接物的姿态，不理解十六年后的杨过为何两鬓斑白，自创了黯然销魂掌，武学已臻化境，却依旧如此失落。只是非常喜欢郭靖的那一句“侠之大者，为国为民。”，想着江湖应该不只有刀光剑影，还有行侠仗义，向往这自己有朝一日能够以盖世之功，为国为民，有一番建树。&lt;/p>
&lt;p>此后细细品味了《笑傲江湖》，看到了令狐冲的无依无靠，任盈盈的身不由己，看到了君子剑的小人之心，名门正派的邪魔歪道，魔教的如水之交。当时一直盘旋在脑海的一个问题——何为正？何为邪？当我三读《笑傲江湖》的时候，方证大师的一句偈语道破天机——心佛即佛，心魔即魔。而江湖，亦邪亦正，邪中有正，正中有邪，而不像当初那般纯粹。此时的我，已慢慢失去了当初天下无敌的想法，只想着一管清箫，一把古韵，退隐江湖。&lt;/p>
&lt;p>然后翻阅了《天龙八部》，印象最深处，当属扫地僧让乔、慕容二人皈依佛门。想着江湖中腥风血雨，即便孑然一身，也难免遭人陷害，又如退隐山林，却不免旁人寻上门来，何不放下执念，遁入空门。天下第一又如何，一统江湖又如何，百年之后，不过是一抔黄土。何况高处不胜寒，真正天下第一，一统江湖以后，又有何乐趣可言，江湖即空，空即江湖。&lt;/p>
&lt;p>后来，又陆陆续续的接触了《倚天屠龙记》、《书剑恩仇录》、《碧血剑》、《侠客行》等，但看来看去，虽然主旨不同，但却没有改变我对于江湖的理解，一个独立于现实生活的想象世界。&lt;/p>
&lt;p>直到寒假品读了《鹿鼎记》，才算略窥其中的门径——有人的地方，就有江湖。它不再是一个想象出来的地方。而它不一定必须以武力决胜负，可以是财富，也可以是权利，但唯一不变的是无处不在的腥风血雨。既然避无可避，逃无可逃，那何不融入其中，不一定需要盖世无双、富甲天下，亦或权倾朝野，但求无愧于天，无愧于心。&lt;/p></description></item><item><title>福尔摩沙游学有感</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%A6%8F%E5%B0%94%E6%91%A9%E6%B2%99%E6%B8%B8%E5%AD%A6%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Thu, 24 Aug 2017 23:31:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%A6%8F%E5%B0%94%E6%91%A9%E6%B2%99%E6%B8%B8%E5%AD%A6%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>五百多年前，葡萄牙人在大航海的过程中发现了台湾这个美丽的岛屿，将其命名为“Formosa”（福尔摩沙）。此次有幸在台湾停留多日，领略了与姑苏不一样的风情。而今游学之旅已近尾声，便将此行所见所感记录下来。&lt;/p>
&lt;p>搭乘了延误的航班、坐了接机的大巴，风尘仆仆地赶到国立清华大学，迎接我们的是连绵的细雨和位居山顶的宿舍。在校外奔波了一个晚上，终于采购完了各类生活用品，做好了迎接不一样的暑期生活的准备。&lt;/p>
&lt;p>在来之前，对于研究生的方向做了很多规划，最后锁定在了集成电路设计、机器学习这两个方向，但一直犹豫不决。由于在大陆接触了很多电路设计方面的内容，因此对于集成电路设计有着一个较为清晰的了解；而机器学习作为新兴产业，对于我来说仍然较为陌生的，借此机会正好接触一下，于是便进入了一个机器学习方向的实验室进行暑期学术交流。&lt;/p>
&lt;p>刚进实验室的时候，接待的学长让我脱鞋进入，并告诉我实验室开门的时间是上午十点，这对于我来说是较为震惊的。经过一番简单的交流后，确定了最后的研究方向——语者辨识，由于曾经做过类似的工作，因此并不是那么困难。&lt;/p>
&lt;p>但在整个研究的过程中，慢慢发现，整个实验室的研究过程大多是特征的选取、模型的选取、参数的调整这类隔靴搔痒的操作；偶或有一些自己搭建网络结构的创新，但却说不出一个所以然；再者就是找了很多篇论文，选一个最优的方法进行实现。再结合与大陆认识的机器学习方向的研究生聊天的过程中所表达出的对于调参现象的普遍性的问题，慢慢开始更加全面的认识了这个方向。对于我个人来说，似乎更想做的是研究其背后的原理，而不是仅仅调个参数，选个方案。虽然最后汇报的时候说的头头是道，但对机器学习这个方向也慢慢失去了兴趣，或许我真正喜欢的就是集成电路设计吧。&lt;/p>
&lt;p>学习之余，更多的是感受不同的文化，接触不一样的人。在与接待家庭的交流过程中发现接待家庭的叔叔曾就职于台积电，从事集成电路的工作，对于我准备走这个困难的方向表示了极大的鼓励。在与接待家庭游玩的过程中，也建立了一定的情谊。看到对方与上一届的学长、学姐仍然联系紧密，互赠礼品，有着些许感动；在感受到对方无微不至的关怀和无私的奉献时心里满是感激与惊喜。&lt;/p>
&lt;p>此外，还完成了环岛一圈的小目标，体验了台湾各地不同的风土人情，欣赏了大海的雄壮与美丽，感叹大自然的鬼斧神工。深入到美术馆中去欣赏那一幅幅摄影、画卷，感受到了不同于烦闷工科的轻松、愉悦。参观了各类纪念堂，看到了许多历史上文件的手稿、复刻版，其中印象最深的莫过于一代名臣李鸿章在《马关条约》上签名，耳边回响起了那位沧桑老人在签订《辛丑条约》时对庆王说的那句话：”庆王爷，天下最难写的是自己的名字，你还年轻，仕途无量，这个卖国贼的骂名，还是让我来当吧。”大清虽然亡了，但我泱泱华夏致力于民族复兴的脚步，却一刻也未曾停歇。&lt;/p>
&lt;p>一转眼已来到了分别的时刻，人生总是不停的相遇与离别，看着空中的明月，不禁赋诗一首：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>夜半残灯花不语，白藏冷月水空吟。&lt;/p>
&lt;p>清华相逢应如昨，水木惜别忽至今。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三旬求正道，茫茫万里觅佳音。&lt;/p>
&lt;p>此间邂逅终须散，高山流水冷伯琴。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>丙申志（2016 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2016 19:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>一直想写年终总结，却总是忙于应付各种事务，导致一拖再拖。适逢今天立春之际，写下这篇文章，权当是对过去一年的反思与总结。&lt;/p>
&lt;p>时间真是个猝不及防的东西，不知不觉中高中时创建的这个博客已经在巨大的互联网世界中立足四年了，而我也已经从当时特别无知的高中生变成了如今比较无知的大学生了，年龄总是一年一年的增加，但是真正的智慧却不会随着时间线性的增长，总是需要及时的去反思总结并且在实践中进行运用才能真正的内化成智慧。&lt;/p>
&lt;p>如果说 2015 年的关键词是“比赛”，那么 2016 年的关键词一定是“项目”。虽然许多人习惯在“项目”前面加上“科研”二字，但是当真正的深入进去才会发现，你一个普普通通的本科生，又怎么可能做的了什么科研呢？无非是导师看你骨骼惊奇，想锻炼锻炼你，顺便让你搬搬砖罢了。再说那么多本科发顶会的同学，又有多少人是凭借着自己的研究成果呢，大多数都是导师研究出来挂个名而已。&lt;/p>
&lt;p>当时为了接触更多的研究方向，所以申报了很多各方面的课题，回想过去一年，从基础的 STM32 写到 FPGA 最后转到机器学习习，涉猎也算不窄，但是写完这么多东西以后却发现这些都不是我所喜欢的方向，似乎自己更喜欢的是集成电路设计方面的内容，而不是从小就开始学的编程。经常会有学长和我交流的时候问我，为什么代码基础这么好，不报就可以，或者说不走计算机科学（CS）方向。我感觉当遇到大量重复工作的时候写个程序来代替是我做喜欢的工作，但是现在国内的底层码农基本都在沉迷在各类企业管理软件的制作之中，偏重业务逻辑也不是算法逻辑，对于这方面却没有很多的兴趣。&lt;/p>
&lt;p>通过过去一年的磨练，我发现自己对于未知的内容有着较深厚的兴趣。对于编程方面，如若让我使用别人的算法实现各种各样的系统，那我一开始都会去拒绝这样搬砖的体力活的（当然砖还是要搬）；如若让我去改进或者设计一个种全新的算法，却能够让我感到非常 excited。对于电子方面，如若面对的是一个根据理论可以得到很明确结果并且与实际相符的电路时，我是非常乐意去制作的；但是如果遇到一些比较玄学的电路或者理论与实际相差甚远的电路时，我却愿意去探索其中的原因以及奥秘。&lt;/p>
&lt;p>但是未知的内容钻研多了就会产生一种疲累感以及无力感，当解决这些未知内容的时间限制越少时，这种感觉越强烈。往往这个时候就想什么事情都不做，好好的放空一下自己。但是生活怎么可能这么顺心如意，更加常见的剧情便是紧接而来的无数的事务忙的晕头转向。难得的闲暇便是刚刚考完试的几天吧，可以没有任何顾虑的娱乐一番。&lt;/p>
&lt;p>在大学学习已经两年有余了，对于大学课程也找到了应对其的套路：平时翻翻书，考前做做题。说起来轻巧，但是却因课程难度而异。对于简单的课程，考前两个小时背个重点就能应付；对于较难的考试，考前可能要看上一个礼拜才能勉强应对。但是考完以后却发现书上所教授的内容已经忘得一干二净，因此年末时想到一个方法：将输入式学习向输出式学习进行转型。于是就有了知乎专栏上面的内容，通过综合大学所学的知识和课外的知识，从根源上解释如何制造一套计算机。&lt;/p>
&lt;p>但是，光学习仍然不够。想想已经是半只脚踏出校门的人了，同学之间讨论的话题也从大一时如何上大学、为什么上大学变成了毕业以后读研还是读博，国内深造还是出国深造，读什么方向。当然偶尔也会调侃道房价为什么这么贵，连个厕所都买不起。去年一年所做的项目就是为了确定研究生到底应该读什么方向，目前粗略的定了两个（集成电路设计以及机器学习）或许随着以后的学习会发生一些变化。虽然想读博，但是看着那么多博士哭天抢地，却又有点犹豫。去年下半年开始尝试着出国的准备，最终以 1217 事件悲惨收尾，或许这个应该就是今年的重点吧。虽说开始进行出国的准备，但是却还有很多的未知，到底要不要出国读？读不读博士？先硕士后博士还是直接博士？读完以后要不要回国？回国了又该如何发展？这无数的念头在脑海中挣扎，或许应该安慰自己“船到桥头自然直”吧。&lt;/p>
&lt;p>除了这些内容外，去年还利用空余时间接触了乐理方面的知识，自学了 Ukulele。虽然只会一些基本的曲目，但是发现当身心烦躁时弹上一曲却能使自己平静下来。此外还接触了中医的知识，感到了中华传统文化的博大精深，在中医养生的道路上迈出了第一步。最后重拾了中学时期的《周易》，研究起了八字算命，在玄学的道路上更进了一步。对于玄学方面的内容，可以引申出很多有趣的内容，希望日后有机会可以写出了与大家分享。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一年里经历过很多的困顿、艰辛，但是我相信这一切都值得。明天还有新的梦想等着我们去追逐。&lt;/p></description></item><item><title>再见了，ACM-ICPC</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%BA%86acm-icpc/</link><pubDate>Tue, 05 Apr 2016 22:40:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%BA%86acm-icpc/</guid><description>&lt;p>终于还是来到了这一天，当双手在键盘上敲下这些文字的时候，竟有些颤抖。尽管曾经不止一次的思考过退役后的场景，也做足了充分的思想准备，但当这一刻真的到来，却有些不知所措。看着 ACM 交流群里热烈的讨论，关上窗口，退出该群；将 ACM 资料小心翼翼的放置在移动硬盘的角落，不小心瞥见 NOIP 退役时存放的资料，记忆一下子席卷而来。在算法竞赛的道路上跌跌撞撞的行走了将近五年，从 NOIP 到 ICPC，是时候说再见了。&lt;/p>
&lt;p>此时的我，依然记得多年前第一次提交 A+B 时的激动，记得思索半天推导出 Segment Tree 时的满足，记得苦思冥想理解 Dancing Links 时的欣喜，记得写完几本草稿本后证明 Binary Indexed Tree 时的顿悟，记得那无数个奉献给《数据结构》和《算法导论》的日日夜夜，记得一遍遍的 WA 和随之而来的 AC。记得那一个个打训练赛的下午，匆匆忙忙地胡乱吃完从后庄带来了晚饭，便投入下一场比赛。记得水平日渐提高时的欣喜以及发挥失常后的焦急。&lt;/p>
&lt;p>那无数在实验室刷题的时光，除了让我体会到了较之高三更为枯燥的生活，却也给我带来了些许快乐。一群人讨论时事热点时的激烈，徐老师突击检查时的尴尬，准备题目汇报时的担心，为新生赛出题的忙碌，准备新生授课的紧张以及北疆饭店里的谈笑风生都将成为珍贵的记忆，小小的实验室，承载着一群人的梦想，不断的奋斗，只为接近更广阔的天空。&lt;/p>
&lt;p>四场比赛，从上海开始，再到长春，辗转北京，最后回到上海，两铜两银，在最后的 EC-Final 中夺得银牌，虽然无缘 World Final，但也算是个不错的成绩。&lt;/p>
&lt;p>第一场比赛是华东理工大学承办的上海邀请赛，铜牌，身为常年铁牌的弱校选手，第一次参赛拿到一块铜牌也是意料之外。回来以后便和队友商量，区域赛一定要拿到苏州大学的首枚银牌。第二场比赛是东北师范大学承办的亚洲区域赛（长春站），在我们奋力拼搏五个小时以后成功收获一枚铜牌，为此队友们都低落了许久，徐老师却安慰我们好好准备，还有机会。第三场比赛是北京大学承办的亚洲区域赛（北京站），银牌，不负所望，成功晋级 EC-Final。最后一场便是上海大学承办的 EC-Final，以银牌收尾。&lt;/p>
&lt;p>我的算法竞赛道路也就到此结束了，退役的原因很多，一方面作为一名电院的学生，本身课业压力较大，无暇分心；另一方面也是想多接触一些工程，将所学的算法竞赛知识运用于实践。&lt;/p>
&lt;p>故事很长，就像一场长长的宴会，大家说说笑笑，戛然而止，来不及一一道别。&lt;/p>
&lt;p>感谢一路帮助过我的父母、老师和朋友，陪伴我度过快乐的 ACM 生涯。&lt;/p>
&lt;p>感谢曾经的队友，我会记得你们 CARRY 过我的每一场比赛。&lt;/p>
&lt;p>感谢 ACM 交流群，和大家谈笑风生是我的荣幸。&lt;/p>
&lt;p>最后，愿我们都前程似锦。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>春回大地，万物复苏，时值交配，黯闻吾凯退役，悲恸难舍。&lt;/p>
&lt;p>wuli 凯凯，伟大的哲♂学家，算法家，数学家，无产阶级手速学家，双蛋炒饭鉴赏家，曾以 22 发 hack 一举闻名于世，聪慧厉行，为人果断，擅长 a 题，世所罕见，虽偶遇坎坷，非十多发而不能 a 者，然刚烈之精神永存。&lt;/p>
&lt;p>嗟乎，写作王凯，读作 dān shēng gǒu，与君谈笑风生，恍在昨日。荣辱浮沉，皆明日黄花，望君行趁早，唯约不得的妹子与舍友，不可辜负。&lt;/p>
&lt;p>——高可攀&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>记 2015 ACM-ICPC亚洲区域赛（长春站、北京站）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E8%AE%B0-2015-acm-icpc%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E8%B5%9B%E9%95%BF%E6%98%A5%E7%AB%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%AB%99/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2015 21:50:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E8%AE%B0-2015-acm-icpc%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E8%B5%9B%E9%95%BF%E6%98%A5%E7%AB%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%AB%99/</guid><description>&lt;p>细细想来，已经有近四个月没有更新过博客，上一次还是在 7 月份。既然这样，那就从那时候讲起吧。&lt;/p>
&lt;p>整个暑假，绝大部分时间在参加 ACM 训练，除此之外，还参加了全国大学生电子设计竞赛，拿了个一般的奖项；去英国走了一遭，体会了不同的风土人情。一直想好好记录这两件事情，但总是由于各种各样的原因搁置了。&lt;/p>
&lt;p>这学期自从开学以来就一直非常的忙，刚开始备战 ACM，上个月在长春拿了一块铜牌，上星期在北京拿了一块银牌，周三刚刚把 FPGA 设计邀请赛的作品完成，明天一大早赶往上海交通大学参加微软 Hackthon 大赛，下周需要提交全国移动互联网开发大赛的作品，再加上最近期中考试周，几乎忙的没日没夜。&lt;/p>
&lt;p>这几天难得有个喘息的机会来，却发现自己已难以适应如此清闲的生活了。思来想去，不如把这两次比赛过程中的所见所闻写下来，权当回忆罢。虽然前往北方这两个城市的目的是比赛，但是我却希望在这篇文章中淡化比赛的内容，一来比赛的内容对于大多数读者来说较为陌生，如果不是参加过类似的比赛，很难感同身受；二来比赛的情况已经反思总结过，也没有必要再拿出来写一遍。因此，我想尽可能的把整篇文章的重点放在整个旅途的过程，我所见到的、遇到的人和事。&lt;/p>
&lt;p>当暑假里进行的网络预选赛结束时，我便想去北方的赛区经历一番，主要原因是没有出过什么远门，想出去见识一番，顺便可以拿个奖回来。最终分配给我们队伍前往长春（东北师范大学）、北京（北京大学）这两个赛区。&lt;/p>
&lt;p>先来说说长春赛区，这也是我第二次坐高铁，第一次是去年的上海邀请赛，可以参阅&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2015/05/%e8%ae%b0-2015-acm-icpc-%e4%b8%8a%e6%b5%b7%e5%a4%a7%e9%83%bd%e4%bc%9a%e8%b5%9b/" >《记 2015 ACM-ICPC 上海大都会赛》&lt;/a>。从苏州到长春，11 个小时、1000 多公里的路途，体验了从短袖到毛衣的气候与风景。在去的途中，坐在我边上的是一位在苏州从事医疗工作的长春人，听说我是苏州大学的学生，便和我聊了起来，不停地向我推荐长春的旅游地点，使我深切的感受到了东北人民的热情。&lt;/p>
&lt;p>当然，到达长春的时候，我才发现曾经的东三省，如今是如此的破旧。可能由于气候的原因吧，晚上七八点钟在路上已经看不到什么营业的门店，大多都已打烊。所幸当时并没有暖气，所以空气质量虽然不是很好，但还能接受。&lt;/p>
&lt;p>报道的时候，专门负责接待我们学校的志愿者早已等候多时，这也不由得使我感到一阵惊喜。简单的手续后，志愿者在我们带队老师的请求下，带领我们参观了东北师范大学。学校不大，但是富有现代气息，宿舍楼更是高达二十层，此外，我们还去了隔壁吉林大学串门。第一天走下来的感觉便是破旧，即便是白天，想要在大街上找一家像模像样的超市也非常的困难。&lt;/p>
&lt;p>第二天，我们便开始了正式的比赛，从上午 9 点到下午 2 点结束，然后颁奖，闭幕式。吃完晚饭，一直到晚上 6 点才结束。接下来却无奈的强行被拉到 KTV 唱歌以庆祝比赛顺利结束。晚上 9 点多钟出来，同学叫来了吉林大学的同学，想让他带我们逛街，然而正如前文所说，所有的商店都已关门，我们就这样在黑夜中顶着零下一度的温度在东北的马路边行走，最终回到宾馆附近的一家烧烤店吃了夜宵才回去睡了。&lt;/p>
&lt;p>在归途中，由于接下来要考试，所以便一直在复习。当我准备休息一会的时候，坐在我边上的旅客突然跟我说，你解微分方程的速度真快。于是便聊了起来，对方表示已经工作，希望我能够在大学里好好学习。临走时戏谑地说，我要是再跟你聊下去，就要和你去苏州了。&lt;/p>
&lt;p>经历的第一次的失败，我们非常希望能够在北京赛区拿到一块银牌，也算是对自己过往训练的一种肯定。但是我们都知道，北京是所有赛区中难度最大的，因为所有的强队基本都会去，而奖牌是根据百分比来评定的。也就是说，同等的成绩，可能在长春可以拿到一块铜牌，到北京，可能连一个牌都拿不到。因此，这一个月大家都或多或少的有些许压力。最后两次训练赛的时候进入了银牌区或许给了我们些许宽慰。&lt;/p>
&lt;p>前往北京的旅途虽然不及长春的一半，但却更加艰难。由于比赛与一门考试冲突，在院教务主任、院长、校教务之间辗转多次，终于办完了缓考申请，院长签字的时候，语重心长的说：好好比，拿一块银牌回来。&lt;/p>
&lt;p>当我走下动车，踏上北京的土地，感受到的是帝都强烈的雾霾，直教人难以呼吸，以至于后来拍照时竟然以为自己的摄像头坏了。当我们来到宾馆，看到破烂不堪的房间和高昂的住宿费，不禁感叹帝都人民的生活。与长春类似，我们报到当天参观了北京大学，这座历史悠久的名校，在未名湖畔，眺望密檐宝塔。感受到了强烈的文化冲击，或许这就是一个学校应该积淀下来、传承下去的东西吧。&lt;/p>
&lt;p>正式比赛时，进入场馆，不禁怔住。这是 2008 年承办北京奥运会乒乓球比赛的场馆，头顶“Beijing 2008”的字样依旧一尘不染，展现着它的光辉。开幕式时，各位国际嘉宾纷纷致辞，中英对照，使人仿佛置身于国际决赛的现场。5 个小时的比赛很快便过去了，而颁奖阶段，却着实进行了两个多小时。这使得一位与我相识多年特地从北京师范大学赶来希望和我见一面的网友在寒风中等待了一个多小时，颁奖典礼结束后，我才得以从场馆出来迎接他。&lt;/p>
&lt;p>我们多年的交流虽然只是通过电磁波作为媒介传递着消息，但当我们真正见面时，却如同多年老友一样亲切。在北大艺苑餐厅吃完晚餐，稍作闲逛，便和他前往北京师范大学游玩。当我晚上 8 点多钟坐地铁返回北京大学时，在夜色中，来到一个邮筒旁，投递了近十张明信片，也算作是和朋友分享自己的所见所闻。&lt;/p>
&lt;p>今年的比赛也就随着北京赛区的结束而落幕了。&lt;/p></description></item><item><title>The Freshman Grind</title><link>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</link><pubDate>Tue, 21 Jul 2015 09:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</guid><description>&lt;p>想来放假已经好几天了，总算抽出了一些时间来总结一下这学期的经历，虽然在期末考试期间应导师要求写过一篇《学期总结》，然而由于复习紧迫，只是草草收笔，并没有点中要处。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-courses">Grind of Courses
&lt;/h2>&lt;p>这学期刚开始，或许是由于上学期不错的成绩造成的盲目自信，导致了上课时间并没有特别认真的听讲，大多数时间在自己看课外书，比如《暗时间》、《浪潮之巅》等（不得不承认，这些都是不可多得的好书，前者介绍了如何高效的利用时间；后者介绍了近几十年信息技术产业作为信息产业的发展史，其中涉及了各大知名公司，例如 Apple、Microsoft、AT&amp;amp;T 等的衰亡）。当然，造成这种结果除了主观因素外，不可否认还有一部分客观因素：由于教师们不急不慢的授课速度，使得我不需要太快的思路就可以跟上甚至超前他所讲的内容，几番下来也就不想再听讲了，然而事实证明这并不是一个非常好的选择。&lt;/p>
&lt;p>期中考试的时候，就吃了不怎么听课的亏，导致节节败退；到了期末考试，通过一阵子的学习，将所有的内容全部赶上，并且在期末考试中取得了较为不错的成绩，但是由于期中考试并不是非常理想，导致最后的总评不是很好看，虽然两个学期的总评还过得去。&lt;/p>
&lt;p>还记得上学期的时候，每节课都不缺，每次都认真听课，但是发觉很多时间听课都是听老师讲过的东西，或者自己已经会的东西，真正不会的东西其实所占的比例并不是很大，再结合这一学期不怎没听课，但是通过自学，也感觉学的和上学期的扎实程度差不了太多，因此对于学习方法有了一个较为大胆的想法——全部自学。这样可以省下很大一部分的时间，可以做我感兴趣的事情，学我感兴趣的课程。&lt;/p>
&lt;p>在一次外出参观 Rigol 公司的时候，和班主任聊天的时候和他提出这样的一个想法，带有咨询的态度去和他交流，本以为班主任会有些反对，没想到班主任对于我的想法表示出了较大的赞成，并且说出了一个令我信服的理由——教师上课的时候只会挑课本中的一部分讲，而自学则会从头到尾的学习一遍，真正的做到融会贯通，同时获得的能力上的提升，也不是听课可以学来的。同时，他也希望我可以通过这样的自学，取得较好的成绩，总的来说，他非常支持我做这样的一个尝试。&lt;/p>
&lt;p>通过这一系列的思考和交流，我开始制定了自己的自学计划，希望可以在暑假期间可以自己看完《Complex Variables》。我并不认为学习一门课程非要使用我们学校规定的教材，我希望找一本深入浅出，涵盖面广的书进行学习，通过对图书馆书库进行一系列的搜寻和比对，结合之前借阅《Circuits》参考书籍的经验，感觉国外的教科书总是可以从最为基本的入手，到最后讲的也非常的深入，较国内的大部分生硬的教材来说更有吸引力，可以同时提升英语能力也是一个非常重要的因素。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-projects">Grind of Projects
&lt;/h2>&lt;p>说到项目，为了体验本科生科研的感觉，这学期揽下了两个项目，其中一个是项目负责人，一个是项目参与者，然而事实证明，这个选择也是不太明智的。&lt;/p>
&lt;p>首先说说我作为负责人的项目——掌上敬文移动客户端开发。当时招募人手的时候有很多人踊跃报名，通过筛选，选出了一些有一定开发经验的人员，最后定下了一个 6 个人的开发团队，负责 Android 以及 iOS 两个移动端的开发，还从计科院找了一位指导老师。然而最后的结果就是——指导老师撒手不管；分配任务时，团队人员不是没有时间，就是以不会推诿。最终整个项目就落在了我一个人的头上。还记得当初揽下这个项目时，舍友跟我说的一句话：「当你做项目负责人的时候，就要做好一个人做完项目的准备。」现在想想这句话还是很在理的。通过这次经历，至少让我觉得项目团队中的人员实力差距不能太大，同时自学能力是科研最为基础的能力。当然，我觉得最为重要的一点是——目前的本科生科研现状大多只是为了一个名号，走一个过场，把别人发明过的东西再发明一遍，或者把国外的东西搬过来翻译一遍，而不是真正的投入科研，或许在某种程度上大部分本科生并不是非常适合做科研。&lt;/p>
&lt;p>其次是作为参与者的项目——四轴飞行器的制作。这个团队只有 3 个人，两个大三的学长再加上我。加入这个团队主要是学完了 51 系列的单片机，想继续深入学习 STM32 系列的单片机时，正好有这样一个契机，因此就和他们合作，同时还可以顺便参与一下今年的全国电子设计大赛。然而当我真正开始着手做这个项目的时候，我才发现自己知道的实在太少了，四轴飞行器的理论要求还是很高的，为此看了很多篇四轴飞行器物理模型、控制算法的论文，但是依然感到略有吃力。&lt;/p>
&lt;p>除此之外，我还需要每天坚持 ACM 训练，基本上早上出去上课，晚上在实验室呆到 11 点才回到宿舍。&lt;/p>
&lt;p>这三件事情就像三座大山一样压着我，使我喘不过气来。有时候我想放下这些事情，让自己去做一些别的事情，然而没过多久，就会发现还有一大堆事情没有处理完，但是却力不从心。以至于放暑假前学长推荐我去带薪实习，我都抽不出空来。有时候我觉得它们似乎在告诉我：你累了。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-interests">Grind of Interests
&lt;/h2>&lt;p>这学期的《艺术审美》课程，虽然对于讲座内容有时候兴趣不是那么浓厚，但是却使得我作为一个毫无艺术细胞的人对音律和绘画产生了兴趣，我觉得这大抵是最大的收获吧。喜欢在书画室内临摹名家的画作，虽然一幅山水需要很长的时间，但是我却从中得到了难言的乐趣，当看到墨水在纸上化开，感到自己的心胸得到了开阔，心境得到了提升；喜欢到钢琴房去练习钢琴，当音符从指间泻出的，感到自己的心灵得到了洗涤，身心变得无比的宁静。或许这就是艺术的魅力所在吧，我也渐渐的理解了为什么那些历史上的画家、音乐家虽然生活贫瘠，但是他们好像比任何人都富有，因为他们拥有自己的本心。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-future">Grind of Future
&lt;/h2>&lt;p>在学期快结束的时候，我突然意识到，我的大学生活已经过去了四分之一，而我在这一年中，我并没有取得自己所想要得到的成绩。在这一学期的忙碌中，我似乎并没有太多的时间去思考，感觉自己就像是被推着前行。或许我需要更多的时间去思考，而不是用来平庸的忙碌。我认为 Definiter 的这句话说的非常有道理：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>每当我看到那些 20 岁的健壮的形体时，我都会想起自己孱弱的身躯；每当我看到同龄人做的那些令人惊叹的事之时，我都会想起自己的碌碌无为；每当我看到本科毕业生拥有的坚实能力时，我就会想到大学只有四年，已经没多少时间了。我明白成长不是一件急于求成的事情，焦虑之后，只能亲力亲为。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在过去，很多事在变好；在未来，一切当然会变得更好。&lt;/p></description></item><item><title>记 2015 ACM-ICPC 上海大都会赛</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E8%AE%B0-2015-acm-icpc-%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%A4%A7%E9%83%BD%E4%BC%9A%E8%B5%9B/</link><pubDate>Sat, 30 May 2015 09:46:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E8%AE%B0-2015-acm-icpc-%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%A4%A7%E9%83%BD%E4%BC%9A%E8%B5%9B/</guid><description>&lt;p>到今天为止，距离 2015 ACM 国际大学生程序设计竞赛上海大都会赛结束已经快有一个星期了，趁着记忆中暂存的些许余温，将其记录下来。&lt;/p>
&lt;p>我们从上周四开始，放下手中正在做的题目，转而准备比赛所需要的材料。由于比赛是可以携带纸质材料进场，因此我们准备了一些较为常用的算法模板，并且幻想着可能会遇到类似的题目。然而事实证明，携带的这些模板并没有什么作用，当然，这是后话。&lt;/p>
&lt;p>周五晚上，我们开始整理行装。由于第二天早上需要六点半之前集合，所以便早早的入睡了。早上起来稍微打点一下，已是六点。草草地吃了一块面包，关上宿舍门便出发了。走到外面才发现宿舍大门紧闭着，原来此时舍管阿姨依然沉睡在梦乡。走近时才发现，宿舍大门是虚掩的。来到实验室已有两三个人在等候，陆陆续续地都到齐了。&lt;/p>
&lt;p>就这样，我们六名队员踏上了前往上海的征途。一路上地铁-动车-地铁-步行，费尽周折终于找到了指导老师早在一个月前为我们预定的酒店。放下行李，躺在床上休息了一会儿，便前往华东理工大学（徐汇校区）报道。无奈一开始不认识道路，以至于耽搁了很久。&lt;/p>
&lt;p>报道结束后，领了材料赶去吃中饭，饭菜只能说一般般而已。接下来的开幕式只用了短短的十分钟便结束了，然后便是热身赛（主要用来熟悉比赛场地以及比赛的系统环境）。比赛场地在体育馆内，一共将近两百台电脑，一个队伍（3 名队员）一台电脑（Linux 系统）。裁判拿着话筒选读比赛须知，志愿者则站在门口迎接我们。&lt;/p>
&lt;p>在热身赛中，一共有三道题。第一题是高精度乘法（C/C++ 语言内置的变量类型保存的数据是有一定范围限制的，如果要操作成百上千位的一个整数，就需要使用数组来模拟整数的每一位，并且结合竖式的方法，模拟加减乘除运算，称之为高精度算法），我们在短短几分钟内就 AC（Accepted，即作答正确）了。然后在接下来的一个半小时内看着其它队伍的牌子上插满了气球（做出一道题目就会有一个对应的气球），而我们却一直做不出来。第二题直觉是二分图匹配，却不会建立图论模型。第三题已经忘记了。和学长他们一样，我们两个队伍都只做出了第一题。&lt;/p>
&lt;p>热身赛结束后便去吃晚饭，一开始有一个 World Final 的选手邀请大家去吃晚饭，当我们走到校门口的时候突然感觉无颜参加这样的集会，就直接回到了宾馆。到这时候才意识到忘记在学校里顺便吃一顿晚饭，于是乎就近找了一家饭店。等到饭上来的时候才发现饭碗小的可怜，而我一连叫了三碗饭，被服务员惊诧的看了几眼。回到宾馆后，做了一场“百度之星”，准备休息的时候，我的队友过来串门，拿了一包薯片，然后发现我的门口被塞了两张卡片，写满了广告。&lt;/p>
&lt;p>第二天一大早便起床集合，指导老师徐教授也早早的到了，来到楼下的自助早餐厅，吃了一顿不错的早餐，回到房间再稍做休息便启程出发。来到比赛场馆，坐到昨天的位置上。桌面上放着一个信封，装着三份试题。等到 10 点整的时候，裁判宣布比赛开始，我们打开信封，抽出一张写有登录密码的纸条以及三份试题，开始了紧张的比赛。&lt;/p>
&lt;p>第一道做的题目是运用贪心算法的区间覆盖问题，就如热身赛中一样，短短几分钟内就 AC 了。接下来，我又发现了一道表达式求值的题目，发现和前几天做的 Basic 解释器差不多，因此没有多想就开始写代码，提交代码后返回的结果是 TLE（Time Limited Excceded，运行时间超时，题目要求在规定的时间内给出正确的答案）。在队友的提示下，发现这道题目并没有那么简单，因此就将它放到一边。（事实证明，这次的决策是正确的，使得我们在这道题目上浪费过多的事件，一直到比赛结束，只有一个队伍作出了这道题目。）我们 AC 的第二道题目是队友思索了半个小时想来的，一个简洁的公式，再配上一个高精度乘法即可。第三道 AC 的题目是由我和另外一个队友合作完成了，实现一个 Base64 的加密方法（我们使用的是 C++ 语言，而 Java 语言这一加密直接可以调用内部函数，奈何我们都不会）。第四道 AC 的题目我们整整思索了一个半小时，是一道有趣的数学期望问题，可以将它描述出来：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>给定一个 $N\times M$ 的方格，每次可以选择这 $N\times M$ 个方格中的任意两个（可以重合），将以这两个方格为左上、右下的矩形方格全部填充上颜色。一共进行 $K$ 次操作，求最后被填充上颜色的方格个数的数学期望。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在此不给出具体解法，读者可以自行思考。至此，我们一共做出了 4 道题目，排名第 34 名，一度以为有银牌了，最后事实证明与银牌擦肩而过。在剩下了的两个半小时内，我们一直在思考另外一道概率题，以及一道数据结构的题目。期间志愿者过来发午餐——85°C 的面包和奶茶，然而却根本没有心思去吃，嚼了几块巧克力便继续思考。&lt;/p>
&lt;p>比赛结束以后，举行了一个讲座，主要是给赞助商做一些公司的宣传，希望应届选手前往应聘。颁奖典礼上，得知是铜牌第一的时候，只是感觉自己太弱了。在这期间，终于意识到了自己还没吃午饭，于是吃完了所有的面包。恰巧这是颁奖典礼结束，徐老师说带着我们去吃晚饭，而我刚刚才吃完一袋面包，徐老师说，你怎么吃这么一点点。接下来，地铁-动车-地铁，又踏上了铜牌滚出的路程。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，第一次参赛给了我很多的经验，这与高中是参与的 NOIP 竞赛不同，更讲究团队合作，以及思维的巧妙，而非看完题目按照常规方法就能够按部就班的解答的。要说这次比赛还能有什么别的意义的话，我想就是圆了我一个从高中就有的参加 ACM 的梦，希望在接下来的 Reginal 中能够赛出更好的成绩吧。&lt;/p></description></item><item><title>REFLECTIONS</title><link>https://ivy-end.github.io/p/reflections/</link><pubDate>Fri, 06 Feb 2015 20:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/reflections/</guid><description>&lt;p>刚刚结束了 ACM 的集训，仔细反思了第一学期的大学学习生活。&lt;/p>
&lt;p>首先要说的是上课，在一开始的时候，我每次都会提前很久去占座。但是这样的情况并没有持续很久，有一段时间由于感觉老师讲得太慢，经常上课开小差。但是事后自习想了想，还是决定回到开学时的状态。但是这时候我却惊讶的发现，并不需要占座了，就算是踩着上课铃去上课，也依旧可以坐到第一排（线性代数除外）。解决了态度问题，接下来还是有一个不可回避的问题，有时候觉得讲得太慢，不想听。所以就带了自己的书，讲到不懂的，就认真听课，其余时间就好好看自己的书，学习别的东西。&lt;/p>
&lt;p>接下来是平时的自习，作业了。说来惭愧，一个学期都没有去过图书馆自习，一般都是晚自习做完作业，如果做不完就回宿舍做。因为是上床下桌，有一个隔板，所以我可以不受干扰的自己看书。在大一上学期，我自学了《数学文化》这门课程，并且进一步的了解了微分方程，以及线性代数。当然，还有很多没有做完的事情，比如《中国古代哲学史》没有如期看完，做志愿者时问学者要的《唐代文学研究》看了一篇《唐宋科举制度对诗词体裁的影响》就没有坚持看下去。&lt;/p>
&lt;p>我感觉大学是一个非常适合学习的时间段。首先，没有太大的压力，其次， 可以利用的教育资源很多。这时候，只要我们想学的，都可以通过查阅资料，自己慢慢沉进去，总会有收获。大抵就这就是学习吧。孔子曰，有教无类，我想，学习也大抵如此。曾经听过这样一句话：未知是已知的边缘。已知的越多就会发现未知的越多。仔细想想，的确非常有道理。至于学习的方面，我想可以是多样化的，因为你无法预知你现在所学的或许在未来的某个时刻会派上用场。&lt;/p>
&lt;p>我依稀记得张贤明说过的一个词「慎独」，当时只是觉得自己又知道了一个新的名词，现在想想，这中间寄托了他的多少期望。&lt;/p>
&lt;p>现在回想起来，在中学时期，每到放假都会玩，但是现在，书桌前堆满了书和论文，只是想着什么时候把它们看完。或许这是我一个非常大的转变吧。&lt;/p>
&lt;p>不得不提的是 ACM，经过了三次校内选拔，七天的留校集训，要开始准备四月份的邀请赛。希望今年的比赛能够夺得亚洲区金牌吧。&lt;/p>
&lt;p>再来说说今天刚刚收到的成绩单，总评绩点 3.84 / 4.0，但是这似乎并不能使我感到满意。英语一如既往的成为短板。&lt;/p>
&lt;p>或许我们可以比高三更加认真，付出的更多，谁又知道命运会在将来给你什么呢。&lt;/p></description></item><item><title>甲午志（2014 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 31 Dec 2014 20:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%97%EF%BC%882014%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2015.jpg"
alt="2015">&lt;figcaption>
&lt;p>2015&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>时光匆匆流去，转眼又已迎来新的一年。按照惯例，应该写篇文章总结一下，突然发现要说的事情太多了。各位看官且莫着急，听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，整个 2014 感觉过的很漫长，这似乎和某个研究结果相符：每天遇到的事件越多，觉得一天的时间越长。我想这大概是因为这一年发生过太多事情的缘故吧。面对着早已习惯的分别，也已变得不太在意。要说总结，我也不知道该怎么总结。对我来说，这一年只有两个阶段：为了高考奋斗、进入大学学习。当然，除此之外也干了很多有意义的事。且从头说起罢。&lt;/p>
&lt;p>还记得刚过年的时候，想想上学这么多年也没怎么认真过，既然高考很重要，那就认真一次。自招、保送种种早已过去，以前还懊悔没有去数学决赛，到那时候也就完全没了这些想法。虽然多少分数并不是特别理想，但是想想也没什么，大不了重头再来。只是后来不知为什么没了那股冲劲，也自然就松懈了。要说那时候的状态，《他》无疑是最恰当的。就这样迎接了高考的洗礼。就这样结束了高中生涯。但是等到分数出来，却还是倍感意外，写下了《没有如果》。&lt;/p>
&lt;p>其实就我个人而言，对于高中的印象不是特别的深刻，没有太多印象深刻的事情。也就感觉三年就这样过去了。如果非要说些什么，我想大概是NOIP、MOI了吧。&lt;/p>
&lt;p>参加竞赛，是我个人觉得高中里非常正确的一个决定。如果再来一次，我还是会义无反顾的参加竞赛，即使没有取得非常好的成绩。它教给我的，远不止那几本高中教科书的内容，它使得我更有胆识去挑战更高更强的目标，同时也使得我对自己的能力有了更恰当的界定。&lt;/p>
&lt;p>还有一件事情，对数学的热爱，也是在高中里正式发展出来的。在初中里，只是觉得自己数学比较好，比较喜欢钻研难题，但是对数学并没有特别的情感。直到听了老严讲了两年数学，对数学的热爱与日俱增。很多人对于老严教数学不置可否，甚至有人觉得老严不会教学。在这么多的评价中，我觉得只有一个评价比较符合老严：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>老严教的是心，而不是学。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>的确，老严从不注重一个个题目的教学，而是整体数学思维的建立。有了这些铺垫，也就很容易解释到了大学里的我，依旧非常的喜欢数学，虽然学的是高数，却刷着吉米多维奇。四级考试的时候，作文题目记最喜欢的一门课，我随手写下了高数。很多人并不是特别喜欢数学，特别是高数。其实仔细品品，就会发现数学难言的美。最近我有一个新的认识：数学是科学中的哲学，它的发展促进了其它科学的发展，其它科学的发展同时也促进了数学的发展。说了这么多，不如举两个例子，来体会一下数学的哲学之美。&lt;/p>
&lt;p>首先要提到的，自然是欧拉公式，一个联系着 π、e、i 的等式。这已经被说烂了，并没有太多的心意。我们不妨来看一下我们所熟悉的方面——导数。大家应该都知道两个函数乘积的求导公式。但是这个小小的公式里，却蕴含着美妙的哲理：上帝是公平的，对每个函数都进行了一次求导。&lt;/p>
&lt;p>学了将近一学期高数的我们，应该也清楚正无穷、负无穷、无穷这三个符号。所谓无穷，包含着正无穷、负无穷。我们可以将数轴的首尾粘连起来，那么正负无穷就得以相遇，那么我们只需要一步就可以从正无穷走向负无穷，亦或从负无穷走向正无穷，这不恰好预示着道家所说的物极必反吗？&lt;/p>
&lt;p>不知不觉就扯偏了，但不可否认，数学的确具有别致的美。&lt;/p>
&lt;p>高考结束以后，的确轻松了很多。加入了钱老板的产业，成为了一名高三数学老师。幸苦了将近三个月，起早贪黑，没有旅游，没有太多的聚会。但是觉得很充实，学会了很多，收获了很多。当然，这中间也发生了很多故事，详见&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/p2p.edu-%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《P2P.edu - 个人总结》&lt;/a>。一直的忙碌，以至于突然停下来以后感觉没什么事情可做，于是在某个夏夜翻来覆去的思索，记下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/%e5%a4%8f%e5%a4%9c%e5%af%84%e6%80%9d/" >《夏夜寄思》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>第一次在家里看《开学第一课》，但是自己早已不是主角，只是看着屏幕里的孩子们笑，想想他们多年后也会像我一样，看着屏幕里另一群孩子笑吧。也就在这个时候，迎来了中秋，难得望月，记下一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/09/%e4%b8%ad%e7%a7%8b%e6%9c%9b%e6%9c%88%e6%84%9f%e6%80%802014/" >《中秋望月感怀》&lt;/a>。而此时，小伙伴们大多都已经开学。&lt;/p>
&lt;p>就这样，日子一天天的步入了大学，军训过后，开始了正式的大学生活，第一节慕课，校长讲了为什么要读大学，深有感触，思索了几天，写下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/10/%e6%88%91%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e8%af%bb%e5%a4%a7%e5%ad%a6/" >《我为什么要读大学》&lt;/a>。等到一切慢慢步入正轨，才发现自己所选专业的课程非常多，而且作业也不少，每周都忙不过来。除此之外，并没有太多的不适应，六年的住宿生活，使得自己早已习惯了宿舍里的生活，也并不存在适应不适应的问题了。&lt;/p>
&lt;p>进入大学以来，虽然也加了学生会，但是从不揽事，只是尽可能把本职工作做好，因为实在无心无力，忙不过来。但是最近作为团队项目负责人的我申报了一个 3I 工程的项目——基于 Android、iOS 的书院掌上 APP 客户端系统以及服务器开发。希望能够顺利结项吧。还有值得一提的事情是参加了 ACM 校选赛，认识了很多志同道合的同学、学长，但愿能够在今后的赛场上摘金夺银吧。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉写了那么多，但是感觉什么都没写，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>2015 会更好。&lt;/p></description></item><item><title>期中随记</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2014 23:28:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>其实期中考试上上周就考完了，只是这几天才出分数。客观的来说，不算低了，却觉得不够。就好像今天刚刚结束的第二场ACM校选赛，第三名，却觉得为什么不是第一名。&lt;/p>
&lt;p>很久之前就有人回复我说，为什么还不更新博客。自从开学以来，忙东忙西，一直没有时间，因为我自己也不知道大学究竟是什么，回想起之前写过的一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/10/%e6%88%91%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e8%af%bb%e5%a4%a7%e5%ad%a6/" >《我为什么要上大学》&lt;/a>，总觉得讲不到点子上，有很多想法没有表达出来，看来很有可能会诞生一篇续集吧。&lt;/p>
&lt;p>几天前，Godaddy 给我发了一封电子邮件，说我的域名要到期了，突然意识到这个小小的博客已经存在了将近两年了。在这两年间，我也如当初创立博客的设想一样，记录着自己的生活，学习，也算是一笔宝贵的精神财富吧。&lt;/p>
&lt;p>以上两个原因，促成了写这篇文章的外因，而主要的内因是这段时间事情没那么忙了，同时一些问题也思考的差不多了，所以记录下来。&lt;/p>
&lt;p>开学这么久了，已经并不觉得大学有多么新鲜了，社团、学生会有多么好玩了。更加明白了我们导师说的，大学里最重要的还是成绩。很多东西都是形同虚设，作坊式的小打小闹，难成气候。与其在这上浪费时间，不如花时间多读几本好书。曾经在高中刷了很多的课外书，连图书馆的老师（阿姨）都认识我了，看见我还跟我打招呼。到了大学里，看见图书馆这么多的书，也不知道从何下手，不可能一个一个书架的刷，而我通常会找一些名著慢慢来啃，虽然很慢，却很有味道。&lt;/p>
&lt;p>另一个很深的感触是空闲的时间变多了，我可以花时间捣鼓以前没时间折腾的东西。虽然有人觉得东一榔头西一棒槌成不了什么事，但是我总觉得这一榔头，一棒槌在未来会联系在一起，创造出一些改变我们的东西来。接触的东西越多，越觉得自己水平不够。就如同做数学题一样，第一个境界是觉得自己什么都不会，第二个境界是觉得自己什么都会，第三个境界是觉得自己太弱了。接触的多了，视野开阔了，心也自然的平静了。现在想想张兴老师的“静”字或许还有这层含义吧。&lt;/p>
&lt;p>且再说些别的，上周回港一次，和同学出去玩，坐公交的时候，正好碰到我们那边的高中放学，一群高一的学生涌了上来，我坐在位置上，看着他们青涩的面庞，稚嫩的眼神，突然想起了多年前的我，是不是也如那般懵懂无知。只是希望他们不要再重蹈我的覆辙。基于这种心理，也慢慢理解了小时候父母的管教。那些年少时光，我们再也回不去了，但是我们拥有现在，也就拥有无限可能，未来 掌握在我们的手上。中学就如同围城一样，外面的人想进去，里面的人想出来；外面的人因为习惯了曾经被告知的目标，也就慢慢失去了自己找寻目标和方向的能力；里面的人整天被目标所烦恼，希望出去放松一下。但这终究只是念想，不可能成为事实，也就要求我们及时的找到自己的目标与方向，不要在一开始就放任自流，走上了令自己后悔的道路。&lt;/p>
&lt;p>其实一开始我也不知道自己想写什么，写着写着就写到了这些。&lt;/p>
&lt;p>最后还是讲讲刚刚结束的第二场ACM校选赛吧，很多题目做的感觉呼之欲出了，但是就是离正确答案差那么一点点。虽然这只是一点点，但是我想需要改进的就不止那么一点点了吧。&lt;/p></description></item><item><title>我为什么要读大学</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</link><pubDate>Sat, 18 Oct 2014 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</guid><description>&lt;p>自从上了大学以后，时常想起浅栖的一篇文章&lt;a class="link" href="http://definiter.net/archives/2922.html" target="_blank" rel="noopener"
>《为什么要读大学》&lt;/a>。我也一直在思考，我为什么要读大学，前几天看了朱秀林校长的演讲，他也问了同样的问题，为什么要读大学，这是一个基本的问题，想明白了这个问题，可以解决很多问题。利用一节高数课，我仔细的思考了这个问题，并给出了自己的答案——为了成为更完整的人。&lt;/p>
&lt;p>还记得高中里，常常听别人说起，现在辛苦一点，到了大学里就会轻松很多。到了大学里才发现，其实大学比高三辛苦多了，说轻松只是相对于那些高中不认真的人来说，想要达到同一高度，是轻松一些。但是如果对自己有更高的要求，那也不见得会和「轻松」这两个字有什么关系。&lt;/p>
&lt;p>「想清楚自己想要什么」是一个先决问题，它会影响我们后续的一连串选择，人生就是由不同的选择构成的。要时刻记得自己想要什么，这样才能在大学这个充满诱惑的地方守住自己的方寸之地。&lt;/p>
&lt;p>当然，这也就是自己的「目标」，浅栖的班主任给了很好的诠释：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果要追求绩点，想清楚成绩意味着什么；如果要参加学生会，想清楚学生会职务意味着什么；如果要保研，想清楚保研的实质要求是让导师认为你是一个好学生，并且所有的条件都是由此而出；如果要出国，提前考虑好，或许能多几次 GRE 和托福的机会，可以关注各种交换机会、暑期，甚至大一就可以去招聘会，比较早的时候把规划做好，压力来的时候就可以从容不迫。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有了目标，就要为之奋斗，否则就不能称之为目标，甚至连梦想都谈不上，只能是空想。这时候，就需要我们的「执行力」，在前进的过程中，给自己设下底线：每周早读3次、坚持完成作业、每次考试90分以上，诸如此类。并且朝着目标不断奋斗。&lt;/p>
&lt;p>大学是一个较为浮躁的地方，因此，要静下心来，还需要的一件事情便是「专注」。专注的做自己的事情，而不被旁人影响。对于这一点，我觉得深受初中班主任的一次教导——仔细的时候不论发生了什么都不抬头。这也是我初中三年学习习惯上最大的收获。至于有人喜欢边听音边写作业，则会使得自己的心变得散乱。需要不断的自我调整，使得自己的内心变得宁静。这是张兴老师告诉我的，随着时间的推移，我慢慢加深了对于他所讲的「静」的含义。&lt;/p>
&lt;p>当然，更需要的是学会懂美，这包括了很多，人性美、文学美等等都包含在里面，从我们的专业中悟出「道」，否则，如果我们只是掌握了一些专业知识，那么和技校生又有什么区别呢。&lt;/p>
&lt;p>下面就我自身的情况，谈谈我对于大学生活中的一些基本的问题的看法吧。&lt;/p>
&lt;p>我们有早读课，名义上叫做「诚信早读」，有人去签到后也去早读了；有人去签到后继续宿舍睡觉；有人干脆不去签到。从这一点小小的地方就拉出了莫大的差距。早读给我的感觉倒不是真正的目的，而是为了让我们早起，从而能更好地利用早上这段时间。&lt;/p>
&lt;p>而对于上课，那就更随性了，玩手机、睡觉应有尽有。我的想法是，要弄清楚，自己哪里需要听，哪里不需要听。可以睡觉，可以做自己的事，但是玩的话就有点说不过去了。睡觉，可能是昨天晚上作业太多，赶夜工，凑巧下面还有自己需要听的课，那么睡觉是无可厚非的；至于做自己的事，可以是看书、做作业或者任何不影响他人的事情。这大概就是我的上课状态吧。&lt;/p>
&lt;p>讲到上课，不得不提一提旷课这件事情，我觉得只要理由正当，并且自己恰当的权衡，我觉得是可以的。当然，如果和辅导员关系好，开张假条应付一下就更好了。我上次旷课是为了参加国际唐代文学年会的开幕式，旷了体育课，并且在辅导员那里开了假条。我觉得非常值得，开幕式持续了一个上午，是一场名副其实的文学盛宴。当然，也不是鼓励大家旷课，主要是自己要权衡，也就是之前的一个问题，想清楚自己想要什么。&lt;/p>
&lt;p>在说说效率这件事情吧，记得有这么一个公式：投入时间×效率＝实际投入。所以，提高效率远比加大时间投入有效，这也是浅栖的文章给我的一个很大的启发。顺便再讲讲占座的事情，我个人觉得，自己会的课程，不需要占座，做在后面可以自己看看书，在做作业，还不会被老师点名之类的；自己不会的课程，一定要占在前面，实在不行一定要追着老师问，有句话叫做「弄斧必到班门」，我是很赞同的。&lt;/p>
&lt;p>至于阅读，大学里有很多的空闲时间，这就给了我们极大的自由度，再辅以一卡通可以借阅十几本书，而图书馆又很大，那么，用这些时间好好阅读一下文史哲方面的书籍是一个非常的选择。至于为什么是这方面的书籍，我想，它们更能启发我们思考，塑造我们的思想，使我们变得更加理性。而对于专业的书籍，在实践中的学习远比书籍重要得多，因此没有太大的必要。当然，读书也不能像读小说一样看过就完。要精读、深度，尤其是流传至今的著作，它们经历是时间的考验与洗礼，是名副其实的人们智慧的结晶。&lt;/p>
&lt;p>有了阅读，必有思考，古人云：「一日三省吾身」，我想实在做不到，「一日一省吾身」还是可以的，并且思考一下，今天做了什么，明天该做什么。还有重要的一点就是读书的时候要做勤于做读书笔记，写读后感。然而，这里强调的思考是深度思考，刨根问底式的思考。可以先刨根问底，然后再一步一步演绎出我们的问题，并由此向外延伸，对于问题有新的认识，在这点上，我们高数老师的哲学思想对我有很大的启发。&lt;/p>
&lt;p>作为学生，不能没有作业，但是做不做就是问题了。我感觉这完全是个自觉的问题，有人可以完全不要平时分，也不会挂科。但是如果你的目标是刷绩点的话，就要认真了，最好自加压力，找点习题做做。&lt;/p>
&lt;p>对于不可避免的问题——游戏，我决定还是说几句，我们这一届也有人玩游戏玩的很厉害，我对于游戏的看法可以引用浅栖的班主任的一段话来阐释：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>东方文化强调纪律、律己，即适当的自我约束。8 小时的被迫上课、讲座、做作业之后，人会想要补偿，于是玩游戏，你说玩游戏的害处不只是耽误时间，其最大的害处在于让自己成为欲望的奴隶，变得散懒，无法控制自己。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>而对于如何解决这样的问题，我想最好的办法就是在自己很累的时候，做一些自己感兴趣的事情，比如听歌、练书法之类的，慢慢使自己的内心静下来。&lt;/p>
&lt;p>社团与社交，我觉得主要看这个岗位是否有利于自身的进一步发展，没有必要为了结识更多的人而去可以的加入某些社团，讨好某些人，一个很现实的问题，他们可能并不把你当朋友。因此，这个问题随性就好，朋友都是在自然之中结交的。&lt;/p>
&lt;p>总而言之，上大学就是为了使自己成为更完整的人。&lt;/p>
&lt;p>当然，还要牢记一句话：「不要忘记了当初为什么出发。」&lt;/p></description></item><item><title>中秋望月感怀（2014）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802014/</link><pubDate>Mon, 08 Sep 2014 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802014/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%80%EF%BC%882014%EF%BC%89/20140908.jpg"
alt="月">&lt;figcaption>
&lt;p>月&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;blockquote>
&lt;p>水调歌头&lt;/p>
&lt;p>丙辰中秋，欢饮达旦，大醉，作此篇，兼怀子由。&lt;/p>
&lt;p>明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年。我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间？&lt;/p>
&lt;p>转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&amp;lt; music netease song 225636 &amp;gt;&lt;/p>
&lt;p>今年，可以说是一个转折点。高考结束了，以前经常以前玩的小伙伴不得不面临分别，各奔东西。有的还没有开学，有的却早已开学，独自在异乡漂泊，在这个理当团聚的日子，承受着难言的乡愁。&lt;/p>
&lt;p>「今夜月明人尽望，不知秋思落谁家。」，但无奈正如太白所云「月是故乡明」，因此找了一张故乡的月光图，给远方的小伙伴聊慰乡愁。&lt;/p>
&lt;p>且回到苏轼的词上，这首词我记得是小学里就学过的，当时老师要求我们背诵，也就这样背了。到了初中，又学了一遍，又背了一遍。当时觉得苏轼太痴，他对月亮说他思念弟弟，月亮怎么会去理他，这也就更不存在所谓的「千里共婵娟」了。到了现在，方才明白苏轼之心，思之切，故而痴，那么下面的一切也都可以理解了。现在的我也不禁吟出「但愿人长久，千里共婵娟。」的企盼。&lt;/p>
&lt;p>这当然不是无用的心灵寄托，我愿意相信，月亮正帮着我们传递着彼此的思念，只是速度没有网络那么快罢了。但我却更倾向于古人的传信方式，「行人临发又开封」多美；「驿寄梅花，鱼传尺素。」多美；「一夜乡心五处同」多美。&lt;/p>
&lt;p>匆匆的告别，以为再见一面又有何难。只有真的离别了，才明了再见一面何等之难。告别，似乎是这个暑假的主旋律。告别了高中，告别了小伙伴，过几天又要告别张家港，到别处奔波流浪。还记得零模、一模、二模、三模、高考，查分数、填志愿、录取，短短一年，经历了这么多事情，现在回想起来，却感觉像是很久以前的事情，而它们却实实在在的发生在几个月前。&lt;/p>
&lt;p>不管现在如何，未来总是充满希望。&lt;/p></description></item><item><title>夏夜寄思</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</link><pubDate>Fri, 22 Aug 2014 00:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>夏虫也为我沉默，&lt;/p>
&lt;p>沉默是今晚的康桥。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>窗外的夏虫唧唧喳喳的叫着，在 iPad 上打字，以前感觉很慢，去突然间感觉快了起来。&lt;/p>
&lt;p>细细想来，自从毕业以后，一直在忙，不是写程序，就是补课，我也不知道自己整天在忙些什么，或许只有让自己忙起来，每天有一大堆的事情等着处理，才不会感觉到无所事事带来的焦躁与不安吧。&lt;/p>
&lt;p>现在，补课结束了，程序在分工协作，任务不是很重，所以忙里偷闲，来欣赏夏虫演奏的大自然的交响曲。&lt;/p>
&lt;p>一切景语皆情语。回想六年中学生涯，不禁感慨万千。补课时看到那些学生，不论小学、初中、高中，都由衷的羡慕。正如围城一样，我们再也去不到围墙里面，只能在外面看着他们重复着我们的故事，时而为他们感到高兴，时而为他们感到担忧，但到后来才明了，这是他们的生活，需要他们去体验，我们的旁观起不了任何作用，只是徒增自己的感伤罢了。&lt;/p>
&lt;p>例如高昕宇，小升初，考上了常青藤，我似乎在他身上看到一点自己的影子，因此总是希望他往后六年的中学生涯好好努力，好好把握，自己当初没有完成的心愿，希望他们能够完成。&lt;/p>
&lt;p>有这样的想法，大抵是因为自己六年中学生涯有太多的遗憾吧。六年认识了很多人，从刚开始的点头之交，慢慢接触，大部分人最终回归到点头之交，有些人变的形同陌路，当然，也有极少数人变成了倾心相交。在这个过程中，有人放冷箭，有人争锋相对，到最后才发现，他们竟然是你信任的人。人情冷暖，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>六年，真正认真的是初三、高一、高三。前两次基本如愿，哪料到高考出乎意料。这且不说，这六年来，事事受阻，极少有守得云开见日，且都遭受非议。或许，这该是上天最好的安排吧，且看这出戏该如何演吧，剧本在上帝手里，也在自己手里，却没有最终解释权。世事难料，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>当分别已成习惯，我们已不会记起比尔博姆的告别，剩下的只是互道珍重，或许这便是最后一别，再无相见。回想起来，这六年来，经历了小学毕业，当时大家还小，完全不理解分别的含义，在分别时，还笑嘻嘻的互相打闹；初中毕业，走出教室的那一刻，并没有想到分别，事后才意识到，这一别就是永恒。现下的各奔东西，却变的稀疏平常。大家都相信，还可以继续联系。只是，不知道以后联系上的，是不是今日的你，以后一起玩耍的，是不是今日的你。时间总是那么无情，呼唤着距离一起，将彼此分隔、分割。无能为力，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>岁月褪去了我们的稚气，留下一副看似坚硬的外壳，却不料它一触即破，剩下我们独自哀伤。在这跌爬滚打中，逐渐加厚了外壳，却变的冷漠，失去了本来的纯朴与自然。由此产生的便是深深的距离感。变的复杂无比，却极力追求简单，到头来连自己都没有弄懂自己是谁。所谓宿命，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，已过夜半，窗外仍有小作坊在工作，夏虫依旧唧唧喳喳的叫着。&lt;/p></description></item><item><title>P2P.edu - 个人总结</title><link>https://ivy-end.github.io/p/p2p.edu-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 18 Aug 2014 21:53:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/p2p.edu-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>P2P.edu 是我们学生自发组织、创办，自主管理的一个补课机构，地点租在南门路与南环路的交界处的「圆梦教育」。总的来说，没有满六位数的营业额，或许不能算作是一次非常成功的创业，但是却是一次非常成功的尝试。&lt;/p>
&lt;p>从 6 月底持续到现在，很多课程都已经进入尾声，我的课程已正式结束了，写下此个人总结，算是打点计时器，记录一下这个事件吧。&lt;/p>
&lt;p>给我的感觉，在创办前期，策划、广告宣传、洽谈生意等，在此期间学到了很多。从设计报价单、学员登记表、签到表，到传单的制作、发放，再到与家长及学生的交流。整个过程，使得我对于自主创业有了一个非常基本的概念和模型，但是这些经历还远远不够。&lt;/p>
&lt;p>我个人认为，P2P.edu 在前期最大的败笔是广告宣传的不到位，主要来自于校方的压力，当然，我们也有一种「怕」的不足。怕校方的责怪，但是到了后来，意识到我们并不隶属校方管辖的时候，再去发传单，或许已经有些晚了。现在想想，我们当时确定的传单的受众群体太狭窄，因此 500 张的传单并没有完全发出去。但是却不得不承认，我们经过学生和家长的舆论宣传，还是达到了一定的效果，以至于前几天还有人报名，当然，我们已经没有时间再去办第二期了。&lt;/p>
&lt;p>对于需要改进的部分，我想大抵是没有设计一款软件代替签到，财务结算，以至于到后来制作财务报表的时候忙的焦头烂额。在一开始，我的确想到设计一款软件，但是毕竟第一次从事补课行业，对于一些需求并不是特别了解，所以设计的也非常简陋，到后来就直接废弃了。这或许是下次创业需要注意的地方。在与家长的交流中，也学会了很多说话的艺术。&lt;/p>
&lt;p>在这段时间内，也接触了很多学生，也有很多让我留下了很深的印象。下面简单的记叙一下。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>杨逸涵，小升初，报考常青藤失利。我记得第一次辅导他是他报考常青藤的前一天。给我的总体感觉，聪明是挺聪明的，却不全部用在正道上。以前几乎每天都要被训一顿。可能他的年龄制约了他的性格，有些自负，做出不题目就会哭鼻子，让教他的老师啼笑皆非，总体来说，还是挺有趣的一个小朋友；&lt;/li>
&lt;li>高昕宇，小升初，常青藤。我个人认为，这是我们这么多学生中最聪明的一个。但是好玩，不高兴做作业，为此我们想了很多方法来对付他，譬如，下棋，输了两倍的作业量，赢了不做。虽然他每次都输，输了以后还赖皮，到最好还是输了，但是这样一来就心服口服的做了两倍的作业；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这两个学生是小升初的代表，当然，还有一些小升初的学生，但是都非常一般。看着他们，我想起了小升初时期的我，也不知道他们接下来的几年会经历什么，希望他们有个好的未来。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>赵张滨，新高三，沙中。这是我的学生，一共补了两期，总共 20 节课，虽然不属于聪明的类型，却还算认真，也值得鼓励，只是他这样的水平去参加高考，真不知道会是个什么样的结果；&lt;/li>
&lt;li>朱奔，新高三，梁丰。只是唯一一个补自招的，是我们这边最认真的学生，就算前一天玩的再晚，第二天仍然坚持来上课。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这是新高三的代表，愿他们高考顺利。关于赵张滨，还有个「机智哥」的故事，也是我们在办公室内揣测出来的。当时我们便想到我们上学的时候，办公室里的老师是不是也像我们一样。&lt;/p>
&lt;p>还有很多学生，但是给我印象深刻的也就这几个。总的来说，这些学生给我的感觉——眼高手低。所有的人都不愿承认自己弱，但是他们的水平却够不到强。我似乎看到了很久以前的自己，当时也是好高骛远，眼高手低。&lt;/p>
&lt;p>当然，这只是一个方面的现象，还有上课不听，作业不做的情况。我处理过一例作业不做的情况，他最终乖乖的把没做的作业补了起来。似乎体会到了老师对待我们不做作业时的焦急与无奈。&lt;/p>
&lt;p>有了这段经历，对于老师也肃然起敬。&lt;/p>
&lt;p>备课，刚开始每天备课到十点半，第二天一会儿就讲完了，后来白天也开始备课，还是一会儿就讲完了。最麻烦的是出试卷，虽然我看看题目和答案还是可以判断题目的难易程度的，但相当的麻烦，要一个一个字的打下来，排版，打印。至于批作业，我教的是一对一，所以也就轻松一点。帮同学批作业的时候，也感到很无力，可能是他们错的太多，也可能我批作业的速度太慢。&lt;/p>
&lt;p>上课，学生做题目的速度太慢了，我只能干等着，这非常的浪费时间，到了后来，便是先把第二天要讲的全部做完了，第二天直接讲题目。&lt;/p>
&lt;p>下面讲讲我个人的上课感受吧，说实话，一开始，我也是非常兴奋，每节课都认真备课，虽然每天弄到将近十一点，但是心里还是很高兴的。&lt;/p>
&lt;p>第一个学生是赵张滨，上面已经介绍过了，沙中的一位学生。给我的感觉，太内向。但是后来发现，他居然喜欢画漫画，还给我看了一幅他画的漫画，画的还不错，剧情是抄来的。不算聪明，也不算勤奋，有时候偷偷懒，我记得每次让他背的公式——三角函数、求导法则、向量点乘诸如此类，总是偷工减料，到最后我不得不让他默写公式。&lt;/p>
&lt;p>我记得有一次他在做一道求函数值域的题目，他绕了个远路，我说道：你这么做是没有必要的，太麻烦了。没想到他一脸委屈的表情，快要哭出来，弄的我非常尴尬，赶紧转移了话题。总是觉得怪怪的，都升高三了，一个男生，还哭鼻子。&lt;/p>
&lt;p>我记得前面 10 节课上完了，我给他妈妈打电话，问她要不要续报，跟她分析利弊，她答应续报 10 节。就这样，赵张滨一共报了 20 节课。&lt;/p>
&lt;p>最后一节课，我给他考了一份我们的高考数学试卷，两卷加起来 150 多分，比之刚来补课的期末考试 130 分是一个很大的提升，也是对我教学能力的一个肯定。&lt;/p>
&lt;p>在此期间，我又接了一个学生——张博涵，第一节课试听。后塍高中，自诩中考英语 90 分背背新概念就行了。第一节课上集合，给我的感觉，虽然概念都不清楚，做起题目来倒也不赖。但是，他试听完以后，就再也没来。和他家长联系，也没有结果。就当是做了一次义工吧。而后来事实证明，他根本不想补课，被抓了过来。&lt;/p>
&lt;p>接下来的一个学生——顾誉，梁丰高中的学生，新高二。是我和潘子昊一起教的，而且他教的课时比较多，我的印象不太深刻，只是反映我课上出的题目太难。（其实很简单。）&lt;/p>
&lt;p>我训过的学生——杨逸涵、施意涵。前者大声吵闹，扰乱办公室正常工作秩序；后者不做作业。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，虽然收入不是特别多，总计 2600（现在年终奖金还没有发下来，发下的话，应该会捐给云南鲁甸）。但是却比去年写程序赚钱学到的东西多了很多。&lt;/p>
&lt;p>有了这些铺垫，到了大学里，经济独立，这个想法应该比较成熟了。&lt;/p>
&lt;p>最后，感谢大家。&lt;/p></description></item><item><title>忆昨日·NOIP - 第四回 小试身手</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%9B%9E-%E5%B0%8F%E8%AF%95%E8%BA%AB%E6%89%8B/</link><pubDate>Mon, 28 Jul 2014 20:34:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%9B%9E-%E5%B0%8F%E8%AF%95%E8%BA%AB%E6%89%8B/</guid><description>&lt;p>上回说到张兴给了我一本初赛的辅导书，让我备战全国初赛。&lt;/p>
&lt;p>我记得第一天运动会，我下午去机房，听到高二的说，他们准备明天一天都在机房自习，当时我也很想这样，但是当时的班主任却绝不会同意，所以也就罢了这个念头。当天就准备简单的做做题目。也是那时候第一次接触「Tyvj」——一个在线评测网站（其他竞赛做题目可以刷书，我们做题目必须在电脑上。）。&lt;/p>
&lt;p>第一道题目是高二的人给我的一道题目，现在看来只是一道简单的前序和（其实当时的题目数据也用不到这个算法），但是我却不会做。他们认为我什么都不会，于是说，做「A+B Problem」吧，当时我不知道是什么意思，看了题目才知道。（感觉是一股嘲笑味。）当下自觉不解——什么我平时写了那么多程序，却连这种题目都不会做。后来才明白，我平日所涉猎的和当时所做的题目完全是两回事。（但当时的我却未能领会到这一点。）两天的集训（自习）很快就结束了，感觉自己也学到了一点东西，比如问了高三某大神关于图论的一些问题，他非常耐心的给我讲解了图论的基本概念。虽然这样下来，我还是不会做题目，但是理解起来便简单多了。&lt;/p>
&lt;p>且说那个十一长假，我在家里只要一有空便会翻开那本书，有时候要去亲戚家吃饭，也带着那本书。一个长假下来，却也看了将近大半。只是对于很多概念，例如「树」、「图」不是很理解。所以在后面很多题目上也是一知半解。&lt;/p>
&lt;p>到了初赛的那天，我们中午 12 点在机房集合，再次进行考前辅导。高三的在三楼自己做题目，高二的则和我在二楼做题目。令我感到奇怪的是，辅导员竟然学生。（虽然后来我也成了所谓的「辅导员」。）其间，张春华老师还给我们讲了一下「树」的三种遍历——「前序遍历」、「中序遍历」、「后序遍历」。还好当时即使听懂了，因为果然考到了。出发前半个小时，在三楼做题目的缪叔下来讲了一个「Floyed Alogrithm」，我也听懂了它的原理。（虽然当时还不会写代码。）&lt;/p>
&lt;p>讲完便可以出发了，高二、高三的结伴做公交车（因为人比较多），而我和另外一个高一的学生则坐着张兴老师的汽车，前往比赛场地——暨阳高中（三年都是那里。）我记得在出发前大家还在讨论要不要带可编程计算器去。最后有几个高三的带了过去，但是好像没什么用。&lt;/p>
&lt;p>来到暨阳高中，高二、高三的人已经到了，我们都穿着校服，感觉不是很自在。这时候张兴老师说，我们凭着校服就可以吓住他们。大家哈哈大笑。&lt;/p>
&lt;p>在此期间，看到很多去暨阳高中看运动会的学生，都被拦在了校门外。而我们却在张兴老师的带领下，昂首阔步的踏进了暨阳高中。我记得当时有人冒充进我们的队伍，被门卫揪了出来。进了暨阳高中，我们先找到考场，坐下来以后。便在暨阳高中四处转转。（我们去得比较早。）首先去了田径场，出奇的小，于是便折返去教学楼，出乎意料，看见一座亭子，一座假山，还算有些意趣。&lt;/p>
&lt;p>这样四下闲逛，一会儿便到了开考时间。拿到试卷，我做上去感觉有点难度，有几道关于「树」、「图」的题目完全不会，只能硬着头皮乱猜。（但此时却和初一那年大不相同，毕竟也写了一定的程序，猜也有些门道了。）两个小时很快就过去了，考完出来。我有道题目不太确定，马上去问张春华老师，他遮遮掩掩，我便猜到做错了。看到高三的容光焕发，不屑于对答案，也猜到他们考得不错。&lt;/p>
&lt;p>回到家中，等到八点半，CCF 公布了标准答案，对完发现，考了 70 分。当下打电话给张兴老师，他听了也非常高兴。后来他又打电话过来，说我这个分数过不了初赛，但是已经不错了，考过了好几个高二的学生。他还说有些后悔，当初没认真辅导我，否则说不定就进复赛了。（后来才知道，我当年是三等奖的第一名）&lt;/p>
&lt;p>不管怎么说，这也是我的一次经历，使得我在 OI 的道路上走得更加坚定。&lt;/p>
&lt;p>初赛结束，无缘复赛。可以说时间空了很多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（欲知后事如何，且听下回分解。）&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>忆昨日·NOIP - 第三回 初来乍到</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E6%9D%A5%E4%B9%8D%E5%88%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Jul 2014 21:47:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E6%9D%A5%E4%B9%8D%E5%88%B0/</guid><description>&lt;p>上回说到，张兴让我以后每个星期六下午都到他那边去上课。&lt;/p>
&lt;p>刚开始，并不要求我周日下午提前到校再去学习，一来为了不让他人察觉（张兴为人比较低调），二来他也有些忙，抽不出太多时间。&lt;/p>
&lt;p>我记得第一节课只有我一个人，当时张老师拿了一本破旧的算法书（应该是他以前用过的），让我一个人根据书上的解说，将「快速排序」（竞赛的入门算法）写出来并成功运行。当天下午我就一直在研究这个，差不过用了一个多小时，才把基本框架写了出来。但是运行后的结果却错误百出。静态查错一直没什么效果。&lt;/p>
&lt;p>这时候张老师说道「试试调试。」我当时以为自己听错了（这是递归程序，调试下去不得了。），得到确认以后，硬着头皮调试下去。过了十多分钟，但仍是无果。这是不免内心烦躁，当时觉得怎么自己第一节课就连这么一个算法都写不出来。更何况之前看《算法导论》的时候还写出来过。当下不服气，觉得张老师给我的书上的伪代码有些麻烦，于是翻开了自己的《算法导论》，找到那一章节，对着伪代码思索片刻，突然找到了问题所在——递归的参数（下标）传错了。&lt;/p>
&lt;p>算法终于写了出来，我非常高兴。抬头一看，只见张老师的妻小都到了，我才明白自己耽误了张老师回家的时间。当下觉得十分抱歉。不料张老师过来检测了一下我的程序，确认完成以后。说道，「嗯，写出来了，时间不早了，回去吧。」又转过去对妻子和女儿说，「我们也回去吧。」我正准备走，不料张老师问道，「你家住哪里？怎么回去？要不要送送你？」我推脱了几句，说家住乐余，自己坐车回去，便走了。&lt;/p>
&lt;p>以后每个星期六，我都会去张老师的办公室，他给我上课，有时那位之前跟着张老师学的人也会过来一起听课。但是张老师给他讲的是 C 语言基础，我自然不用听，于是自己在边上的一台电脑上研究算法。&lt;/p>
&lt;p>有时候，张老师有事不能来，他便然我去和那些高三的人一起自习，但是他们在那个小机房里每人都有自己的电脑，我却没有，只能站在边上看他们写程序，偶尔和他们聊聊。才知道他们都是实验班和强化班的。&lt;/p>
&lt;p>张老师也会来找我谈话，让我多和他们接触接触，学习一些东西，还有一些为人处事的道理，但是也要分辨是非。&lt;/p>
&lt;p>当时我只是初来乍到，对这一切都不熟悉，对于那几位高三的学长也充满了尊敬，看着他们写代码的速度飞快，暗自揣测，他们的水平应该胜过我一筹。（毕竟我之前主攻的是应用开发，而不是算法设计。）便经常向他们请教问题，有时候听到我一些比较可笑的理解（比如将有向图的边理解成向量）他们倒也不生气，耐心的给我讲解。&lt;/p>
&lt;p>我记得有一次问缪叔（缪晓伟，大家都尊称缪叔）有没有做过应用开发，他说他们合作过一个抢答器。当下我便有了一点底——我的算法设计比不上他们，但是他们的应用开发也不一定比我厉害。当然，现在的缪叔一定比我厉害了。（缪叔现就读于南大软院。）&lt;/p>
&lt;p>回到家中，我也只是写一些算法，因为当时还不知道信息学奥林匹克竞赛要考些什么题目，所以做题目根本无从谈起。我以为知道要学一年，到了高二才能参加比赛。&lt;/p>
&lt;p>谁知道，就在运动会前夕，张老师将我将了过去，告诉我十一过来就要初赛了，但是报名早在他认识我之前就完成了。他问我想不想参加一次，去试一试。我虽然没有什么底，但还是点了头。但是想到报名早已结束，就算想参加也没办法了。没想到张老师却说，这件事情他来处理。（后来果然报上了名。）&lt;/p>
&lt;p>当下给了我一本初赛辅导的书，让我抓紧时间看一遍。他的安排是运动会不要去看比赛，去机房和高二、高三的一起做题目。当时我也很激动，便答应了下来。我拿到了书，随手翻了一翻，便知道内容非同寻常，异常的难。很多没见过的名词、算法、题目。但既然答应了，虽然时间紧迫，但硬着头皮也要看完的。&lt;/p>
&lt;p>张老师还是没有改变他低调的风格，让我将书的封面用空白的封皮包住，不要让人家看到。当下我踌躇满志，拿着书回到了教室。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（欲知后事如何，且听下回分解。）&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>忆昨日·NOIP - 第二回 再入信竞</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%86%8D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</link><pubDate>Mon, 21 Jul 2014 22:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%86%8D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</guid><description>&lt;p>上回说到，我在初中的时候参加过一次普及组的初赛，后来由于种种原因退出了，开始了自己的自学之路。&lt;/p>
&lt;p>到了高中，此时的我已接触了多门编程语言、脚本语言。无意间听说高中还有信息学奥林匹克竞赛，非常欣喜，盼望着能够参加，也想和众位高手一较高下，看看自己多年的自学是否有成效。于是一直深信不疑学校中有许多深藏不露的高手，因此一直非常的低调。直到有一天，得他人引荐，认识了信息组的负责人，也就是后来我的辅导老师，也算是一个朋友——张兴老师。&lt;/p>
&lt;p>第一次交谈是在电话中，他粗略的问了一下我的情况，便说，「今天下午一点半到我办公室来一下，信息组三楼，网管室。」我听了一怔，「网管室」，听上去非常的厉害，想必那位张兴老师也不是泛泛之辈。当下欣喜，难以言表。于是匆匆准备，提前十分钟到了「网管室」。&lt;/p>
&lt;p>现在想来，当初的欣喜，多半源于自己在编程方面的一点小能耐终于能够有人赏识，大抵如此吧。&lt;/p>
&lt;p>在等待的过程中，看见一个人走来，我猜想那人应该是学校的老师，便叫了一声「老师好。」，谁知那人回道，「我不是老师。」。这段插曲算是过去了。又过了几分钟，只见一个男子向我走来，皮肤黝黑，身材枯瘦，再加上之前的插曲，我不敢断定他是老师，便踌躇了一会儿。就在此间，他说道「你就是王凯吧，来的这么早啊。快进来。」边说边从兜里掏出钥匙，熟练的打开门，进去后，他找了一张凳子，放在他的办公桌边上，说道「坐。」从一开始他对我的态度，早已使我受宠若惊，再加上此间，我百般推辞，但奈何不过，只得战战兢兢的坐下。大气都不敢出。（当然，到了后来，我进他办公室，大多都是径直搬了张凳子就坐了下了。所以上文说道，他不仅仅是一位师长。）&lt;/p>
&lt;p>他为了缓解气氛，指着一张断了一个角的凳子，说道「你猜这是怎么坏的？」，我不知道他的意图是什么，只是摇头，他笑道「被一个同学坐坏的，他过会儿也会来。」当下我想，那人应该是一位高手。&lt;/p>
&lt;p>我们谈论的内容非常的广泛，我记得他听到我说初中学过一些 Pascal，以为我想继续学 Pascal，便准备劝我不要去学那么破旧的东西。但得知我想选报 C++ 并且有一定的基础时，倒是舒坦了不少。于是我们便谈了很多关于桌面应用程序开发的事情，又聊到了网页开发，包括 Javascript、JQuery 等等，最后谈到了算法，对于这方面，我只是略懂，因此聊起来有些吃力，还被当场指出了一个错误——我当时给「归并排序」自创了一个名字「递归排序」，闹了一个笑话。&lt;/p>
&lt;p>在这中间，又来了一位同学。他已跟随张兴老师学了几节课，再加上我之前的自我揣测，刚开始对他还是有几分摸不透，毕竟不知道他到底水平如何，所以对于一些自己并没有太大把握的内容，并没有说。但听他的言谈，倒也不似高手，当下才放下了心。&lt;/p>
&lt;p>第一次的聊天，大多都是关于计算机方面的内容，随着接触时间的增加，我们也聊很多关于学习、生活方面的事情，在此按下不表，后文会详细记述。&lt;/p>
&lt;p>在交谈中，一转眼便将近下午三点，我便去自习了。在临行前，他只是告诉我，以后每周六中午放学后，便到他的办公室来。听了这话，我便知道，他愿意将我当作信息组的一员了。由于这是内部决定的名单，因此比正式竞赛分科早了整整半个学期。&lt;/p>
&lt;p>这次谈话对我来说，可谓受益匪浅，自学了三年，终于有一个人可以与我畅谈这些技术。此后，我分别接触了两届信竞大神，虽然他们在年龄上长我一岁，不过倒也相处的来，尤其以缪晓伟、项业成、王意天、胡宇涛四位，交谈最多，他们在学习和生活方面也都给了我很多的经验和指导。这些在后文中会详细记述。&lt;/p>
&lt;p>整件事情回想起来也是一场意外，若非那位小伙伴的举荐，恐怕我不一定会是张兴老师辅导，那么我也就不一定会进信息组。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（欲知后事如何，且听下回分解。）&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>忆昨日·NOIP - 第一回 初入信竞</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</link><pubDate>Sun, 20 Jul 2014 22:39:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</guid><description>&lt;p>时过期年，再次回首起 NOIP 之路，良多感慨。现下忙里偷闲，不妨记录下来。&lt;/p>
&lt;p>说起信竞（信息学奥林匹克竞赛），第一次接触是在初一的时候。依稀记得，那是初一的一个中午，王学良拿着一张纸（还是一本本子）走进教室，问道：「你们班谁参加过计算机方面的比赛？」当年的我少不更事，非常得意的举起了手。然后问了姓名，让我某天中午去机房开会。&lt;/p>
&lt;p>说来惭愧，当时真是自不量力。小学曾经参加过两次电脑打字比赛，居然恬不知耻的举手了。因此才有了这些事情。&lt;/p>
&lt;p>且说那两次虽然都是一等奖，但是都胜之不武。当时比赛用的那一款软件，我发现了一个漏洞：比赛共进行两次（至于如何计算分数我就不太清楚了—），测试内容是一样的。我在第二次测试的时候，将测试的文本全部改成了空格键，这样，只需要按住空格键不放就行了。通过这一非常不正当的手段，忝列一等奖名单，现在想来，实在是羞愧至极。&lt;/p>
&lt;p>回到正题，那天开会，去了几个人已无法记清，只依稀记得不满十个人。辅导老师名叫鲁智建，三十岁往上的年纪，皮肤偏黑，戴着一副眼镜，看上去谈不上斯文，却也别有一番气度。再加上他说话的语气，当时对他倒也有几分崇敬。我能回忆起来的会议内容大概就是我们需要学习 Pascal 这门语言。&lt;/p>
&lt;p>记得第一次上课，内容是在屏幕上输出“Hello World”字样。当时也只是依葫芦画瓢，什么都不懂。看见屏幕上有几行字，非常欣喜罢了。但是，不知怎么的，我对 Pascal 就是提不上兴趣，现在才明白，因为它的语言太死板，拘泥不通，一点都不优美。下课时，鲁老师让我们自学下一章内容。&lt;/p>
&lt;p>看到一章名叫「函数」（此「函数」非彼「函数」），当时吓得不轻，完全看不懂。&lt;/p>
&lt;p>第三节课上，鲁老师放出了一段代码，让我们一人解释一句。轮到我的时候，我当时非常忐忑，第一次回答问题，生怕回答错了。现在也已忘记了是什么问题，只记得当时答得一本正经。鲁老师不置可否，继续问下一个人下面一条语句。我也是心中一惊「难道我答得不好？」，但还是看了下一条语句，其中有一个我不懂的单词，谁知道我边上的同学答得十分流利，鲁老师夸赞他很厉害，当时我心中说不出的滋味。&lt;/p>
&lt;p>回到家中，问起了何林峻（重庆人氏，因学习易语言相识，此人现从事软件开发。），他只是告诉我「他只是比你多懂几个函数罢了，没什么了不起的。」当时虽然满头雾水，但还是得到了莫大的慰藉。重拾了信心，但还是对坐在我边上的人有几分忌惮，觉得高手真多。&lt;/p>
&lt;p>后来的课上，边上的人突然找到一段代码，可以在屏幕上连续的打出变化的字，看上去就像自己定制的屏幕保护一样。当时感觉他非常厉害。鲁老师只是告诉我们，这个东西以后才会学到，现在不要去弄。（后来我才知道，只是极其简单的循环。）&lt;/p>
&lt;p>我记得当时只学了一个月，其实也就是十节课不到的样子，便迎来了初赛。拿到参赛证，赫然写着「普及组」字样，当时信誓旦旦，日后我一定要去「提高组」摘金夺银。&lt;/p>
&lt;p>匆匆的准备了一番，告知参赛地点在梁丰高中，从常青藤校门出来，走到对面电视大学的站台，坐着公交车，鲁老师带队，连同初二、初三，一行十几人便出发了。&lt;/p>
&lt;p>来到梁丰，被那美丽的校园镇住了，我们坐在中央大道的石凳上休息，虽然是十月的时节，却还是异常的闷热。边上的人听着轻松的音乐放松心情，我就带了一个手机，也没有什么放松的办法，好在也不怎么紧张。（因为不知道，所以不害怕，也就不紧张。）考试地点在图书馆（当时并不知道是图书馆）四楼。记得当时做的是电梯，顿时感觉待遇非同一般。等到了考试地点，看见了那么多考生，才发现自己多么的微不足道。&lt;/p>
&lt;p>拿到试卷，全是不认识的名词，我已记不太清，顿时气势已输了大半。但还是硬着头皮做了下去。半个小时过去了，有几个人提前交卷出去了，顿时感觉他们太厉害了。（现在才知道他们不会做才提前交卷的。）不禁又捏了一把汗，自然方寸大乱。&lt;/p>
&lt;p>所谓「福无双至，祸不单行」，正在此时，突然感到难受难忍（考试那天一直在发烧，来的时候还不要紧，突然难以忍耐。），但还是继续硬磨了十几二十分钟，最终坚持不下，大概是下午 4：20 的样子，提前交卷，回家了。（如果所料不错，考试还有 40 分钟结束。）&lt;/p>
&lt;p>在此之前，从未想过提前交卷的念头，现在想想，倒也可以理解。&lt;/p>
&lt;p>回到家中，自知不中，却还是盼望着能过初赛，但是消息一直没有等到。后来，由于种种原因，退出了初中的信息组。因此也就无缘了后两次初赛。也不知道他们有没有继续弄下去。&lt;/p>
&lt;p>但是这次历练却成为了我系统的自学编程的一个里程碑，也为高中进入信息组打下了坚实的基础。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（欲知后事如何，且听下回分解。）&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>没有如果</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</link><pubDate>Wed, 25 Jun 2014 21:50:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</guid><description>&lt;p>没想到高考就这么结束了，分数就这样出来了。&lt;/p>
&lt;p>还没有缓过来，无法接受，横来的失败，令我不知所措。有句话可以比较准确的形容，失去了信仰。&lt;/p>
&lt;p>成绩刚出来，也只是觉得命中注定。中考如斯，高考如斯。但过了一阵子，静下来回忆一下之前的来路，不禁唏嘘。就这样结束了，就以这样的结果结束了？&lt;/p>
&lt;p>当初为了一个目标，开始前行，中途遇到过种种险阻，彷徨、失望、担心，却不曾如现在一般迷惘，不知所措。曾经一度以为自己可以做到，没想到会是这样的结局。值得庆幸的是在这过程中不曾迷失了道路，一直记得当初前行的理由，并一直走了下去，但到今天这样的结果，确是万万没有料到的。这些遗憾与不甘，并不来源于分数本身，而是其后隐藏的，一路前行的过程。&lt;/p>
&lt;p>曾经笃定的眼神，充满希望的方向，瞬间全部化作泡影。&lt;/p>
&lt;p>仔细回想，如果当初毅然决然去参加数学决赛，或许结果不会这样；如果当初毅然决然的停课复习，备战NOIP，或许结果不会这样；如果当初准备上交自招材料的时候没有那么多负面情绪，以至于到最后胡乱应付，或许结果不会这样；如果……&lt;/p>
&lt;p>但是，这一切都已经发生，一切都是我的选择，没有后悔，只是遗憾。要说对不起，我想是那个曾经的自己，以及三年前信誓旦旦的话语。没想到，到头来，一切成空。是不是人们常说的「命里有时终须有，命里无时莫强求。」&lt;/p>
&lt;p>还是谈谈信仰吧，我也不知道，或许付出并不会有什么回报吧。我们都是上帝手中的棋子，演着一部已经定稿的戏剧。所谓「死生有命，富贵在天。」慢慢开始相信「宿命论」。&lt;/p>
&lt;p>每当我非常认真的想要做好一件事情，付出了几乎所有的心血，这件事情往往会搞砸。&lt;/p>
&lt;p>或许，这就是生活——没有如果。&lt;/p></description></item><item><title>他</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BB%96/</link><pubDate>Sat, 05 Apr 2014 21:08:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BB%96/</guid><description>&lt;p>&lt;em>注：此为一模作文的再创作，之所以取这个题目，是因为当时考试时取的题目实在不堪看。至于将其归于「痴言」分类，大抵可以用曹雪芹的「都云作者痴，谁解其中味。」来解释吧。既然谓之「痴言」，自然是「假语村言」，看官们大可一笑罢之。正文如下：&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>他躺在宿舍的床上，皎洁的月光安静的洒在地上。他的舍友早已入睡，只是楼上宿舍还时不时传来些许笑声，他知道他们定是在开卧谈会。&lt;/p>
&lt;p>这倒也无妨，反正他也睡不着，最近一系列的事情搅得他心绪不宁。刚刚从竞赛的前线败下阵来，回到教室，面对着成堆的作业。本来微弱的保送机会也早已化作了泡影。其实对于参加这次竞赛，他内心是极其矛盾的，本可以去参加数学决赛，说不定还可以弄个省一。不过转念一想，就算有了省一，这又都是他所想要的吗？答案自然是否定的。&lt;/p>
&lt;p>对于未来，他有着非常清晰的目标。以至于在高三刚开始填目标时，他毫不犹豫，写下了「上海交大」。当时的他成绩并不理想，他也不知道自己是怎么有勇气在班主任的电脑上打出这几个字来。以至于填完以后根本不敢看班主任一眼，便径直回到自己的座位上。&lt;/p>
&lt;p>回到宿舍，他从舍友口中听到其他同学的一些反应，「有人说你考上上海交大他就从楼上跳下去。」他笑笑，淡淡的答了句「那他得先买好保险。」他一直是这么的自信，哪怕是在最黑最暗的时刻。&lt;/p>
&lt;p>当然，他知道，那些所谓的闲言碎语都没有丝毫用处，行动才是最切合实际的。他也不会相信，自己会在高一上学期短短一百多天刷完一本《英语5·3》；自己的数学会从这儿算错了，那儿没看清题目到一个比较可观的成绩；虽然语文还是在原地踏步，但是他并不着急，他知道，他能够把它做好，用他的老师的一句话说，叫做「尽善尽美」。&lt;/p>
&lt;p>说实话，在一开始，他自己也很迷茫。高二的时候，由于竞赛落下了很多，考试一般都是惨不忍睹。但他找到了支撑他不停奋斗下去的信念。每天背单词，整理错题，刷《英语5·3》，当时的他也不确定，想着，坚持一个月看看结果怎么样吧。第一次月考，他意外的进入了前十的行列，此后基本稳定。但这似乎离他的目标还是相差太远。他总是希望做的更好。&lt;/p>
&lt;p>但是，似乎在几次成绩稳定后，他奋斗的热情似乎有所衰退，好在即时反省，并没有太大的影响。&lt;/p>
&lt;p>又经历了几次大型考试，他的舍友突然又告诉他，「又有一个人说你考上上海交大他就从楼上跳下去。」甚至不惜调侃一句「我也是。」他依旧是那句玩笑的回答。&lt;/p>
&lt;p>这种冷嘲热讽对于他来说已是习以为常，这些年里，他经常和它们打交道，他知道不用去太在意，只要坚定自己的脚步，一直走下去，当阑珊褪去，一切都会柳暗花明。&lt;/p>
&lt;p>记得一模第一天考完，他在走廊上看夜景，他的同学在一旁吹着伤感的曲调，他似乎想起了一些什么，却也只是长嘘一声，此时，他的同学说道「听说你数学考得很好啊。」他苦笑，「还行吧。」他的同学继续说道「还行就是很好。」他无奈的摇了摇头，的确，是不错。但却没有考好的感觉，那种所谓的愉悦与轻松。取而代之的是沉重。&lt;/p>
&lt;p>不是他不善言谈，只是他实在不知道该如何回答才好。或许，这就是所谓的「快乐都在别人的眼里。」有人说他「装深沉」，他也不知道该怎么去回应。其实他知道自己一点都不「深沉」。譬如大家在晚自习下课后通常会讨论数学题，这题怎么做，那题答案是多少，他觉得这些题目还够不着要讨论的难度，所以很少加入。偶尔插一句话，也会被同学「你这方法谁想得到。」给堵回去。他的数学水平也不是很高，他也经常做错题目，看着满目疮痍的试卷，不知所措。&lt;/p>
&lt;p>他也学着别的同学，尝试着阅读英文的小说，却听到「人家英语什么水平，就你，看得懂吗？」当然，他不会就此停下了步伐。&lt;/p>
&lt;p>他也有自己的朋友，有自己信任的人。也愿意在某个午后，和几个朋友出去走走逛逛，抑或坐下来喝杯咖啡，聊聊天。&lt;/p>
&lt;p>看着高考倒计时牌，他不知道六十多天以后会是什么，但是他感到一天天过的越来越快，他知道自己想要的是什么，也知道自己该怎么去做，更明白两个多月后的结果意味着什么。所以，不论如何，他知道自己不能停下脚步。&lt;/p>
&lt;p>「在这人世间有些路是非要单独一个人去面对，单独一个人去跋涉，路再长、再远，夜再黑、再暗也得独自默默地走下去。」他突然想起了席慕容的这句话，在昏昏沉沉中睡去。&lt;/p>
&lt;p>「叮···铃···铃······」拿起手表看了一眼，已是早晨六点，他知道，这又是新的一天。&lt;/p>
&lt;p>梦想，在远方等着他。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20140209）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</link><pubDate>Sun, 09 Feb 2014 21:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</guid><description>&lt;p>最近将自己博客里的 HTML 富文本编辑器换成了 Markdown 编辑器，这样可以更加专注于写文章，而不用去关注排版。它比 Word 轻巧，又不如 Latex 般繁复，用来写博客是再适合不过了。&lt;/p>
&lt;p>还记得在放假的时候写的文章中提到希望可以在寒假里再赚一些钱，前几天我们团队（据说已经注册了公司）的队长找到我，让我参与开发一个项目。这个项目据他说是国际项目，分别发布在 Windows、Linux 以及 Mac 三个平台上。他希望我协助开发 Linux 平台，并称会将日后 Linux 平台盈利额的 30% 作为报酬，这是一笔非常可观的收入，要求五月份完工，虽然我非常的欣喜，毕竟这不仅是赚钱的机会，更是对自我能力的提升，但是最后考虑到高考还是没有接。他说我可以只开发 UI，这样可以获得盈利额 12% 作为报酬。思前想后，最终我还是没有接下这个活。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉已经正月初十，马上就要开学了，下个学期注定是个不同寻常的学期。当然，我相信我们的 OIer 精神一定可以得到更加淋漓尽致的诠释。就在过年的时候，看到我们团队中一个高三学生写的一篇日志，内容是写给自己的一封信，本想摘录一部分，但是无奈他文笔实在是好，所以索性一并摘录过来（有删改，版权所有：Tjz）&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>亲爱的自己，你好。&lt;/p>
&lt;p>当你读到这些文字的时候你已经高三了。我不知道未来的这一百多天的日子里你要经历些什么，不过既然已经跋涉了十一年，最后这一百天里希望你要拼尽全力。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，只有你自己最清楚，过去的分分秒秒你付出了多少，浪费了多少。最后的一百多天里希望你平静自己的心。即便自己不是绝顶聪明，也要相信勤能补拙。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，未来的日子里请不要轻言放弃。你难免会有失败的时候，因为不只你一个人在努力。但请你相信付出一定会有回报，你要记得跌跌撞撞才是生活，你要把每一次的失败当成下一次成功的路基，你要坚持。当然你也会取得一些进步，那样的时候请你不要放松，因为你放慢了脚步的时候别人并没有。你进步的原因是你之前落下了很多，所以别人在走的时候你需要跑，别人跑起来的时候你就要加速。你没有资本去骄傲。&amp;gt;
亲爱的自己，你需要一个目标。你已经小小的了解了为目标去奋斗的路上并不觉得疲累，所以请你继续追赶。可以是一个城市，一所学校，一个人，或者是一个梦想。总之你需要它来鞭策你变成更好的人。在逐渐缩小距离的同时，再辛苦也觉得值得不是吗？&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，未来的日子里请你管住自己。不上网并不会折寿几年，你喜欢的书也不是只卖一年就会绝版，还有你的手机也并不是长在身上的器官，离开这些你一样活的好好的。&lt;/p>
&lt;p>还有你那时常泛滥的情绪，请你控制自己的心情。不管你是否经历过，或者还在计较些什么，请你不要继续挣扎，你知道自己曾经输在哪里，所以不可以再摔倒一次。&lt;/p>
&lt;p>请你知道不是你现在所承受的伤痛就叫生死劫。以后你还要走很长很长的路，很多事情还不是时候。&lt;/p>
&lt;p>你可以有喜欢的人，但请你把Ta放在心里。熬不下去的时候花一分钟去想念，然后记得Ta还在努力，你不坚持、不努力就会离Ta越来越远。所以，你要加油。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，再动人的情歌、再凄美的故事也不适合高三的你。听英文歌可以练听力，摇滚可以提神，轻音乐能缓解压力。躲在被子里看小说绝对比看报纸看新闻累眼睛。所以当个文青不是不好，是你现在还不够资格。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，虽然以后的日日夜夜你要早起晚睡，你要改变自己很多的习惯，你要忍受寂寞。但是还是请你记得要对自己好一点。记得每天喝一杯牛奶，喝茶好过喝咖啡。记得经常锻炼身体会慢慢变好。记得不可以暴饮暴食。记得阴天的时候奖励自己一个大大的微笑，并且带上伞不要淋湿。记得濒临崩溃的时候抱紧自己，告诉自己就快结束了，不能放弃。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，你知道自己没有显赫的背景，没人能为你铺出一条康庄大道，你也没有其他的选择。对你而言通往未来的路只有一座叫高考的独木桥，而这一路只能靠你自己披荆斩棘。你要知道你身上背负的不只是你一个人的命运，还有为了你日夜操劳的家人，都是你必须偿还的债。你没有理由也没有时间不努力了。最后一搏，只许成功，不许失败。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，请你加油。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>不得不佩服 Tjz 神犇的文笔，我所想说的，他都提到了；我没想到的，他也想到了。&lt;/p>
&lt;p>不得不说，高考对于我们来说意义重大，每次想到都会有些害怕，我也不知道自己在怕什么，也许就像当初面对中考一样的感觉吧。&lt;/p>
&lt;p>说到这，想起上学期只是稍稍在英语方面投入了一些精力，却有了如此结果，倒也出乎意料。或许，这个结果也在我的预料之中。&lt;/p>
&lt;p>既然有了这样一个良好的开端，那么就应该坚持下去，一切都会柳暗花明。虽然目标远大到大家都在嘲笑，但奇迹毕竟是由人来创造的，古语有云&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>海到尽头天是岸，山至高处人为峰。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>事在人为！&lt;/p></description></item><item><title>对于生活的一些反思</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Thu, 30 Jan 2014 20:36:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>本来很早以前就想要写这篇文章了，期间一直在反复思索，于是便一直拖到现在。本文主要是对于生活事件以及个人经历的一些反思，观点可能略有偏激，内容略有冗长，请有选择的阅读。&lt;/p>
&lt;p>这篇文章前几天就起笔了，竟一直拖到今天，不论如何，决不能拖到明年。&lt;/p>
&lt;p>第一个问题是关于为什么要写博客以及博客该写些什么的问题。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我想还是因为这里比较自由吧。主要还是写一些关于生活的文章，包括一些杂感、竞赛，抑或其他。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这是我创建博客时候写的第一篇文章&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2012/12/hello-world/" >《Hello World》&lt;/a>中的内容，现在想想竞赛，我早已退役，已经不再属于我所需要记录的范畴，取而代之的可能是对于一些数学内容的思考。至于杂感和其他，这是一个非常庞大的概念，虽然我也经常写，但是总感觉言不由衷。在当初创建这个博客的时候，我就希望可以摆脱其他社交平台，但是到后来却发现还是无法摆脱。虽然我不再在各大社交平台上发表文章，但是我会通过博客的一个插件向空间、人人、微博推送这些文章，其实我也不知道为什么要这么做。虽然我不再关心它们在其他地方的排版，但是这样一来似乎还是回到了之前的情形。&lt;/p>
&lt;p>再者，写文章也是为了记录生活，但是有时候有些话就是不敢或不愿意写出来，这似乎违背了我搭建博客的初衷。对于这一「囚徒困境」我是极其无奈的，这或许会一直持续影响着我。今天去其他博友的博客上逛逛，看到他们写的文章，似乎也有很多关于日常琐碎的生活，或许这样并没有什么不好，只是需要控制好一个度吧。&lt;/p>
&lt;p>第二个问题是关于自己的想法。这个问题还是要面对一下。还记得那次关于萧伯纳和周国平的材料作文，我的观点帮助法被杨英戏称为「怪才」，我当然知道她只是玩笑之言，我也一笑而过。不过时候还是有人说我的想法太「奇怪」，不知那些人是否看过下面这段话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>他们我行我素，桀骜不驯，惹是生非，就像方孔中的圆桩，他们用不同的角度来看待事物，他们既不墨守成规，也不安与现状，你尽可以赞美他们，否定他们，引用他们，质疑他们，颂扬抑或时诋毁他们。不过唯独不能漠视他们。因为他们改变了事物，他们让人类向前跨越了一大步。他们是别人眼里的疯子，却是我们眼中的天才。因为只有疯狂到认为自己能够改变世界的人，才能真正的改变世界。——斯蒂夫·乔布斯&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>乔帮主的这段话还是非常正确的。至于怎么理解，这就是见仁见智的问题了。&lt;/p>
&lt;p>第三个问题是关于人际。这样讲似乎书生气太重了，说白了就是与人相处的事情。有些理论我一直不敢相信它是真的，例如「有的朋友是真的，有的朋友是假的。」不过想想似乎也在理。有的朋友，虽然常年不见，但只要一见面就有说不完的话，就像昨天刚见过一样。而有的朋友，得时刻考虑着为人处事的礼貌。这和心理学上讲人的层进式的防范意识是有一定关系的。或许这才是真正的生活和社会。这也就印证着，所谓的「象牙塔」是并不能真正存在的，我们只能无限接近。&lt;/p>
&lt;p>对于友情，我觉得时间是一个非常重要的因素，所谓「试玉要烧三日满」，对于快餐式的友情，我是不敢苟同的，刚认识几天，便称兄道弟，似乎有些过头了。的确，有的时候，我们似乎只要几天，甚至几个小时，便能知道对方曾经的经历，以及意识形态。但是这并不代表着什么，孔夫子早在两千年前便说过「听其言，观其行。」，这才是最恰当的做法。&lt;/p>
&lt;p>人是非常复杂的动物，虚虚实实，便如同那难以揣测的兵法，所以兵家有句话「兵不厌诈」，那么简单的类比一下，我想各位读者应该可以得到答案。&lt;/p>
&lt;p>第四个问题是关于自身的一些反思。首先摘录一段在别人博客上看到的话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我是一个学生，
——我的成绩没有多么耀眼。&lt;/p>
&lt;p>我是一个子女，
——我的孝行没有多么感人。&lt;/p>
&lt;p>我是一个程序员，
——我的程序没有多么成功。&lt;/p>
&lt;p>我是一个朋友，
——我的友谊没有多么真挚。&lt;/p>
&lt;p>我是一个读者，
——我的见解没有多么深刻。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这段话给我很特别的感觉，似乎非常的切合我。仔细想想，一直以来，我都是非常失败的。&lt;/p>
&lt;p>有些久远的中考，挂了；后来的电子技师，挂了；信心满满的 NOIP，挂了；数学夏令营，还是没拿到免试资格；自荐上海交大，直接被刷了下来；想要翻译的英文资料，却迟迟没有完工；写的程序，漏洞百出；做的网页，惨不忍睹；看过的书，一无是处……&lt;/p>
&lt;p>这些已足够说明上面的事实。我和「优秀」完全搭不上边，我离这两个字还差的很多很多。很多很多。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20140121）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2014 20:31:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</guid><description>&lt;p>很早以前就想写篇日志了。一开始是用来抒发竞赛生涯结束的感慨，后来变成了对复赛成绩的凭吊，现在成了一篇随笔。所以题目叫做「杂」。&lt;/p>
&lt;p>期末考试终于结束了，成绩还没出来，至于总结也很难说。且按下不表。&lt;/p>
&lt;p>考前网购了一本书《图解：梅花易数》，想起自己之前靠自己看的那点易学知识，实在是太浅了。一直以为占卜算卦是非常难的事情，一定要有什么特殊的条件。昨天稍稍看了几章《梅花易数》，顿时感到易学的博大精深，对于人世间的种种世相都可以用来占卜，或许这样就可以到达真正的「掐指一算」的程度吧。&lt;/p>
&lt;p>再且说说自招吧。自荐交大，本以为自己实力足够，材料够硬，结果就好比面试的时候直接被关在了门外。说实话，失落，到没太多，当时看到结果，郭华本想安慰一下我，我却直接说「这没什么。」。不过这倒给了看客们一些话题，省的他们没舌根子嚼，也罢，也罢。&lt;/p>
&lt;p>说起这个，似乎还应该感谢两次竞赛的失利，对于打击最大的该是高二的那次，原本斗志昂扬，想着进省队。结果却等来一个二等奖，连省选的资格都没有。再想来，我自认为水平虽然不算特别高，但拿个一等，问题应该不是特别大吧。或许，这就是人生。也多亏有了前几届失败的经历，有了心理准备，也慢慢的有了如今的心理素质，但更大的可能或许是自招并不是我真正看中的吧。既然高考是人生中难得的相对公平的竞争，那么就让它来证明这一切吧。&lt;/p>
&lt;p>不过郭华帮我写的材料，说我「正大光明」，这个评价我还是第一次听到。想想也挺对的。再来说说找张兴写材料吧，虽然我已经不再是梁丰 NOIP 的队员了，但他还是一样的热情，或许 NOIP 只是一个桥梁，沟通的是我们师生二人吧。&lt;/p>
&lt;p>昨天回到家，发现有个「七牛公司」的市场营销人员找到我，绕圈子绕了半天，结果是让我在博客上发他们公司的广告，在听了我一番说辞之后，他说我的拒绝太成熟了。我实在不知道该如何去回复他。不过不管怎么说，这也意味着我的博客在慢慢的发展吧。&lt;/p>
&lt;p>比起空间、人人之类的社交网站，我似乎更倾向于博客，一来博客不会推送信息，不会记录访客，完全是靠读者自己意外搜寻得到，二来比较清静。&lt;/p>
&lt;p>临近年关，有些事情也不想提了，不过还是坚信一句「人在做，天在看。」，所谓业因业果。&lt;/p>
&lt;p>本想回归原来的题目，谈谈竞赛结束的感想，无奈在我的记忆里，只有没日没夜的刷题，以及无数的 Wrong Answer。不过，我倒是学会了如何为了自己的梦想而奋斗。&lt;/p>
&lt;p>至于寒假的规划，首要任务当然是学习，次要人物就是研习《梅花易数》，最好还可以看一点《纳甲筮法》。当然了，如果能够像去年暑假一样，赚点外快就最好了，当然，只是想想罢了。&lt;/p>
&lt;p>暂且到这吧，明天就要去学校了，也不知道会面对一个怎样的分数。&lt;/p></description></item><item><title>癸巳志（2013 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2014 20:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2014.jpg"
alt="2014">&lt;figcaption>
&lt;p>2014&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>恍惚间，一年的光阴又匆匆流过。不知从什么时候开始，每年写一篇文章似乎成了惯例。今年本来并不打算动笔，但是思来想去还是写写罢，也算是对过往的怀念与铭记，对未来的向往与期待。&lt;/p>
&lt;p>要不是昨天小伙伴们的跨年短信，我还真不觉得昨天的日子有什么特殊的地方。&lt;/p>
&lt;p>不得不说去年发生了很多事情，不得不提的是小高考，考完以后我便写了一篇日志为&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/03/%e4%b8%ba%e5%b0%8f%e9%ab%98%e8%80%83%e6%89%93%e4%b8%aa%e7%82%b9/" >小高考打个点&lt;/a>，也算是对小高考的纪念吧。刚才翻看了一下那篇日志，感觉有很多地方没有记录到，在此补叙几句吧。对于小高考，当时觉得非常神圣，就好像初三时候对中考的感觉一样，但是现在已经考过了，却感觉也没什么，不过如此，或许现在我们既害怕又期待的高考，也会在未来成为茶余饭后的过去吧。&lt;/p>
&lt;p>2013年，印象最深刻的是暑假在数学组的经历。包括了在学校上课，讲题；在扬州培训，考试。虽然那段时间我们每天中午都会把时间放在娱乐上。但是却不可否认这段时间给我们数学能力方面带来的突飞猛进。这也为现在高三应付数学难题打下了扎实的基础，或者根本不算难题。&lt;/p>
&lt;p>当听到别人在讨论着附加题最后一题，说这题有多难多难，真想说，就这种题目也好意思叫难题。但我知道不能说，别人可不这么认为，他们或许觉得你在吹牛，或许觉得你根本不懂。而当你信笔涂鸦解出这道题时，他们又看不懂了，纷纷说你在炫耀。很多事情就是这么回事。&lt;/p>
&lt;p>再说那本英文版的《Steve Jobs》，我自觉看上去没有什么压力，却被人说成炫耀。一如那天文化夜市淘了两本时代周刊时的情况。对此，或许沉默时最恰当的回应，时间是最有力的证明。&lt;/p>
&lt;p>不知大家是否记得某个星期五，上午大课间我被周汉东老师叫去应付省里专家的检查。当时还觉得有多大的场面，而实际上不过如此。倒是等他们来的时间太久了。附上一张图片，或许大家都很好奇发生了些什么。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/tech-show.jpg"
alt="为专家组介绍科技小组">&lt;figcaption>
&lt;p>为专家组介绍科技小组&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>事情大抵就是这样，周围围着一圈专家，我在介绍一个单片机作品。旋转时可以显示出字幕，演示的时候大家都非常好奇，纷纷问我这是如何工作的。那天展示的作品虽然不是我自己做的，但是我之前确实自己动手做过一个类似的作品。所以讲起来也头头是道，以至于第二天有反馈说我那天的讲解非常精准到位。&lt;/p>
&lt;p>还有值得一提的事情大概就是 NOIP 了，但是却一直不想提，我也猜到了这样的结局，又是一个二等奖。也罢。还在暑假里为派出所开发了一套软件，这样一来也至于觉得自己学的编程毫无用武之地。至少可以用自己赚到的钱做自己想做的事情了。&lt;/p>
&lt;p>暑假里加入了 SmartOJ 开发团队，交到了很多朋友，也学到了很多。收获颇丰。&lt;/p>
&lt;p>今天是 2014 的第一天，我想可以开始着手之前策划了许久的项目了。&lt;/p>
&lt;p>高三刚开始的一个月，还比较静的下心，后来慢慢浮躁起来。其间我曾尝试着参悟佛法，无奈实在没有如此高的悟性，最终无功而返。或许还得靠自己吧。&lt;/p>
&lt;p>这些都已经过去了，而过去的这一切证明着我并不差。&lt;/p>
&lt;p>对于已经过去的 2013，确实有很多遗憾，也有很多抱歉，更有很多悔恨。&lt;/p>
&lt;p>对于已经到来的 2014，说实话，有期待，有惶恐。前方的道路是否坎坷，我也不知道下一步会怎么样，但是我知道只有努力才有可能。&lt;/p>
&lt;p>或许现在能做的，只是奋斗。&lt;/p>
&lt;p>我相信！&lt;/p></description></item><item><title>呓语（四）：清晰</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E5%9B%9B%E6%B8%85%E6%99%B0/</link><pubDate>Sun, 24 Nov 2013 09:45:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E5%9B%9B%E6%B8%85%E6%99%B0/</guid><description>&lt;p>NOIP 终于还是结束了，本来想写一篇文章好好记录一下这两年奋斗的历程，但自从周一知道成绩以后，便什么想法都没有了。凭心而论，今年题目比去年简单，可是我却考得没有去年高，实在惭愧。 现在想来，当初高二知道成绩以后的踌躇满志，就注定了高三竞赛的没落。&lt;/p>
&lt;p>本来写了一篇文章，现在也不想打出来了，一切都过去了。或许，竞赛的成绩并不是最重要的。它所教给我的，是一种精神，正如今年国际金牌得主代表清华大学在ACM开幕式上发言时所说「自己选的路，跪着也要走完。」这种永不言弃的精神将一直伴随着我走下去。&lt;/p>
&lt;p>当然，在竞赛的同时还收获了许多意料之外的惊喜。在刷 USACO、Codeforces 的时候，提高了英语的阅读水平。当然，还结交了几个志同道合的网友，虽然大家分布五湖四海，但是却有着相似的经历，同样的目标，虽然现在我们都注定要踏上高考这条路，但却还可以在文化课这一层面进行许多交流。&lt;/p>
&lt;p>自主招生正在如火如荼的展开着，但是我却对这一政策兴趣不大。且听我慢慢道来，那些可以拿到一流大学大幅度加分优惠的，有几个正常发挥高考考不上这些学校的。对于备战自主招生，又要耽搁许多文化课的时间，到头来两边都顾不着。想起舍友季文逸跟我说的话「我当初没有报竞赛是明智的，有多少人真正受益了呢。」&lt;/p>
&lt;p>当然，这也不代表我不参加自主招生。中国人的一贯想法，大家都报名了，我不报名，岂不落后了。估计自荐上交的可能性大一点。&lt;/p>
&lt;p>谨以此文，作为高中 NOIP 生涯的最后一页。&lt;/p>
&lt;p>到现在，一切与文化课无关的事情也都已结束，可以真正的捣鼓文化课了。&lt;/p>
&lt;p>前方有一个清晰的未来——&lt;/p>
&lt;p>是的，我看见了：&lt;/p>
&lt;p>我来了！&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20130930）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020130930/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2013 21:01:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020130930/</guid><description>&lt;p>随便写写，记录一下最近发生的事情。&lt;/p>
&lt;p>高中最后一次运动会居然是在停课中度过的。不过比起化学组去省选的那些人还算幸运的，至少也参与了一点，虽然成绩只有一个引体向上。&lt;/p>
&lt;p>29号晚自习，我在机房给高二的上课，讲解初赛的选择题。真正感觉到了「后生可畏」的感觉。本来想冲个省队的，但是我们的国赛在明年7月份，那时候我们已经毕业了，所以不能代表江苏省参赛。信息学竞赛就这点不好，各门竞赛大多高三才到炉火纯青的地步，却不给省队资格。虽然我们全国各地的高三选手联名向CCF抗议，但还是无疾而终。挺可惜的，但至少可以拿个省一回来，给竞赛画上圆满的句号。&lt;/p>
&lt;p>我们开发团队的一个初三的学生，把我之前的一篇日志&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/09/%e4%b8%ad%e7%a7%8b%e6%9c%9b%e6%9c%88%e6%84%9f%e6%80%80/" >《中秋望月感怀》&lt;/a>当做语文作业的作文交了上去，受宠若惊。&lt;/p>
&lt;p>前几天和上一届高三的物理竞赛保送大神杨文杰聊了一会儿。咨询了一下高考，自招，交大的相关事宜。总结下来一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>踏踏实实做学问。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>关于这方面，张兴也给我讲过他静心治学的经历。&lt;/p>
&lt;p>今天下午，黄旸洋给我打了个电话，聊了一下他的近况，各种感慨涌上心头。我也不知道该怎么平心静气的把它们记录下来，暂且按下不表。&lt;/p>
&lt;p>高考要开始报名了。我也不知道最后会是什么结果，但是我清楚我想要的是什么结果。&lt;/p>
&lt;p>我还记得，暑假在数学组的时候，袁秦盟经常喜欢说一句话&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>是的，我可以的！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>是的，我可以的！&lt;/p></description></item><item><title>中秋望月感怀（2013）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</link><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 20:03:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</guid><description>&lt;p>在我的印象中，从来没有过真正意义上的赏月。小时候虽然每年都会如约赏月，但那时候年纪尚小，即使望月，也不会有什么特别的感触。&lt;/p>
&lt;p>自从高二受了周红娟老师的耳濡目染，再者，加上《唐诗之旅》的熏陶，开始对明月产生了一种别样的情怀。自此以后，每当看到明月，想到的不再时冷冰冰的月球，而是嫦娥玉兔，吴刚伐树。有时候甚至会像李白一样「举杯邀明月，对影成三人」。&lt;/p>
&lt;p>前几天住宿的时候，便已经感到了中秋的到来。熄灯后，一束月光打在床上，真如太白所记「床前明月光，疑是地上霜」。&lt;/p>
&lt;p>今天晚上看新闻，提到瘦西湖是最佳赏月之地，不禁想起徐凝的一句诗「天下三分明月夜，二分无赖是扬州」。好在身处农乡，不像城市中有高大的建筑物遮挡视线，也不用担心刺眼的霓虹灯会干扰赏月的心情。四下只有明亮的月光，别有一番意境。望着皎洁的月亮，一时思绪纷飞。&lt;/p>
&lt;p>窗外响起了爆竹声，大家都对一年一度的中秋佳节抱有极大的好感。这么多年没有观赏月色，突然在中秋佳节赏月，心中有种说不出的感觉。为大自然的美妙所折服，人类终究还是渺小的。真希望可以和苏子一样「挟飞仙以遨游，抱明月而长终」。但到最后还是意识到「知不可乎骤得，托遗响于悲风」。&lt;/p>
&lt;p>如此一来，不禁想到人事变迁。最先进入脑海的，是周红娟老师，说实话，跟她学到了很多东西。尤其是一种热爱生活、积极生活的态度。或许作为电教员跟她接触的机会多一点吧，感觉周红娟还是挺不错的一个老师，虽然有时候方式方法不太得当，但至少初衷还是好的。或许语文所要教会我们的，便是如何去生活，而不是如何去得分。就像高冰峰老师，一大把年纪了，还如此文艺，不得不说这是一种乐观积极的生活态度。对于周红娟老师的离开，早在她告诉我们她高三只能带一个班的时候，便已料到。后来在暑假里遇到她，得到了确定的消息，当时的确有些不舍，但有些事情总是不可避免的。不过还得谢谢她在大夏天来给我们送清凉。&lt;/p>
&lt;p>明月自古便非常的忙碌，我也极少的去麻烦它。至多只是让它捎个信，带个问候罢了。我想今天的月亮一定会非常乐意的将我的思念传递给我的小伙伴们吧。古人是极富浪漫主义色彩的，只要双方都望着明月，明月就会帮他们传递心绪。这远比现代的即时通讯工具高级，靠的是人与自然的融合与共生。相较而言，我更喜欢后者。&lt;/p>
&lt;p>高考是个不可避免的话题。虽然已经填完了大学的目标，但现在与之差距着实太大。在高一的时候，我曾幻想着可以拿到计算机一等，然后保送。这个五彩的肥皂泡最终随着竞赛保送制度的取消而破灭。接着，便想着自主招生，这是一条非常好的路径，考的还好可以本一即录，相当于报送。&lt;/p>
&lt;p>但是，目睹了几位过来人的事迹，也对它产生了怀疑。就拿去年2013届高三（15）班的胡宇涛来说吧。他和我一起搞竞赛的。去年我们一起去南航参加复赛，第一天下午，2012届高三（15）班的缪晓伟（也是信息组的）带领我们参观南大（仙林校区），当时胡宇涛就表明了要进南大的意愿，他也是这样做的。平时模拟考390左右，有时候还上过400。后来参加了南大自主招生，考的时候差几分面试，只加了10分。到最后，高考却挂了。加来的10分就也形同虚设了。&lt;/p>
&lt;p>有一首打油诗，感觉讲的非常在理：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自招毁一生，竞赛穷三代。要考好大学，还得语数外。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>当然了，也不是让大家消极的对待自主招生，但是不要花太多精力，这种东西如同竞赛，全靠运气。时也，命也。当然，要考非常好的大学，还是需要自招降降门槛的。所以，这样说来，还是老老实实搞语数外来的实在。&lt;/p>
&lt;p>细察为什么大家如此热衷保送，自招，无非就是「逃避」。逃避高考，保送是最好的道路；既然保送取消了，那只好拿自招来当垫背。细想来，这些又是何必呢，高考，终究还是要降临在我们的头上，也会给予我们相对客观公正的评价。&lt;/p>
&lt;p>最后一句话，与大家共勉：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>说出来被嘲笑的梦想，才有去实现的必要。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>月色，还是那样的澄澈明净……&lt;/p></description></item><item><title>暑假小结</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link><pubDate>Thu, 22 Aug 2013 21:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>一个暑假很快就过去了，还有一个多星期就要高三了。回顾这个暑假，总感觉比之前任何一个暑假都要充实，这种感觉就如同大块朵颐后的欣悦。简略的说几类事情吧，希望这次不会沉到草稿箱里。&lt;/p>
&lt;h2 id="学习">学习
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>大部分时间都在学校参加数学竞赛辅导。上午自习，下午讲课，最近加入了晚自习。&lt;/li>
&lt;li>去扬州进行了为期十天的培训，留下了一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/08/%e6%89%ac%e5%b7%9e%e6%8b%be%e9%81%97%e9%9b%b6/" >游记&lt;/a>。本来想把课上的讲义发上来的，但是没时间编辑，就一拖再拖。&lt;/li>
&lt;li>读完了《博弈论导论》，并初步的学习了一下博弈论。&lt;/li>
&lt;li>读完了《看见》，没来得及写下读书笔记。&lt;/li>
&lt;li>坚持每天做英语阅读，有来不及的次日补上。&lt;/li>
&lt;li>开始刷数学、物理的自主招生题目。&lt;/li>
&lt;li>制订了阅读英文书籍的计划。&lt;/li>
&lt;li>翻译了一篇论文：Methods of Computing Square Roots。&lt;/li>
&lt;li>研究了一大堆闻所未闻的定理。&lt;/li>
&lt;li>组织了一次 NOIP 模拟赛，取得了较好的效果。&lt;/li>
&lt;li>进一步深入学习了数论，动态规划，树，图论，为 NOIP 2013 奠定基础。&lt;/li>
&lt;li>学习使用 LaTeX 编辑文章，制作了一份 2012 年数学初赛试题的集锦，并在扬州坚持每天做一份。&lt;/li>
&lt;li>学习使用 git 托管项目。&lt;/li>
&lt;li>学习 Qt，并独立写出了第一个 IDE：Light-Cpp。有望参加明年的程序设计比赛。&lt;/li>
&lt;li>加入了 Smart Online Judge 开发团队，进行网页的后台开发。&lt;/li>
&lt;li>优化了博客的 UI，提高了用户体验质量。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="娱乐">娱乐
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>为了解决我们中午吃何种外卖，哪些人去拿的难题，制作了人员随机系统。&lt;/li>
&lt;li>成功在 Ubuntu 系统下实现 GoAgent 翻墙。&lt;/li>
&lt;li>学习了通过 PhotoShop 制作移轴摄影的特效。&lt;/li>
&lt;li>新增了若干友链。&lt;/li>
&lt;li>将博客的文章整理成书，并通过 LaTeX 编辑。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="资金">资金
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>通过写程序，赚到了真正意义上的第一桶金。这个暑假收入共计 1800。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="琐事">琐事
&lt;/h2>&lt;p>有一天在学校上课，正好乘电梯回教室。巧遇周红娟，她兴高采烈的拉住我，和我唠嗑。大概讲了这些事情：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>她下学期要去她老家那边支教，不教我们了；&lt;/li>
&lt;li>她老公在篮球队当总教练，今天她来看比赛，顺便收拾东西；&lt;/li>
&lt;li>不说也罢，影响不好。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>对于周红娟，虽然只教了我一年，但是感觉特别亲切，可能由于电教员经常和她接触吧。过一阵子写篇文章，聊表纪念吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="感悟">感悟
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>假作真来真亦假，无为有处有还无。&lt;/li>
&lt;li>其实有时候忙碌的生活未必有想象中那么痛苦，反而可以从中找到很多乐趣。发现以前从未发现的风景。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="高三">高三
&lt;/h2>&lt;p>一切都会好起来的。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20130809）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020130809/</link><pubDate>Fri, 09 Aug 2013 21:22:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020130809/</guid><description>&lt;p>今天同学聚会，感慨颇多。彼此分别已有两年，有些人还是像以前一样，有些人却已很难辨认。不禁喟叹「时间」的伟大。还是简单的提一下今天聚会的事情吧。&lt;/p>
&lt;p>最令我意外的，是虞永春老师。没想到时隔三四年他还记得那次我踢球撞破眼睑去医院缝了好几针。一见面直接就问，上次缝针的那里还看得出吗。还有就是以前宿舍里的兄弟们，大家还是这么亲近，随意的开玩笑，嬉戏打闹，感觉很好。还有小伙伴们，我想死你们了！有些话无须多言，好兄弟们！&lt;/p>
&lt;p>下面讲讲最近发生的一些事情吧，太零碎，将就着看吧。&lt;/p>
&lt;p>有评价说我现在的博客学术味太浓厚，我也不知道该如何回复他，只是报以尴尬的笑。想来放暑假已经有一个月了，却感觉这个暑假充实无比，基本每天都会做做《英语5·3》，刷上一两张数学试卷。说实话，对于这种生活挺期待，也挺喜欢。因为在某些时候我的自制力的确很差。以至于最近不太想写一些文字记录生活，而是写一大堆关于数竞的文章。其实本来写了好几篇，只是大多写了一半就写不下去了，于是只好保存为草稿，最后不了了之。&lt;/p>
&lt;p>我记得刚开始申请域名，搭建博客的时候，我的目的仅仅是将这个博客作为生活的一个备份，而不是一大堆关于学术的文章。显然，近阶段我没有做好这一点。不过回过头来想一想，这些学术的内容也是生活的一部分，作为生活的备份也无可厚非。实质原因则是不想写一些回忆性的文字，所以只好发一些学术方面的文章，免得博客变成一潭死水。&lt;/p>
&lt;p>足球赛，上午在四十摄氏度的高温下，踢一个多小时，下午我们有时候提早放学，继续踢一会儿，感觉非常舒服。踢完以后整个人什么都不想做。但是后来物理组还是被王惠峰发现了。&lt;/p>
&lt;p>每天数学课都是做题目，讲题目，期间接触了许多很有趣的题目，比如海盗船长分金币的题目。&lt;/p>
&lt;p>这个暑假终于写出了像样的程序，卖出了像样的价格。还是很兴奋的。&lt;/p>
&lt;p>这次就到这吧，有点急事，仓促停笔。&lt;/p></description></item><item><title>扬州拾遗（零）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%8B%BE%E9%81%97%E9%9B%B6/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2013 18:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%8B%BE%E9%81%97%E9%9B%B6/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>注：这篇文章在草稿箱里沉睡了许久，现在勉强将其写完，可能有所遗漏。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>7月15日至7月24日去扬州参加了数学夏令营。现在将沿途一些所见所闻所感记录于此。这几天的经历可以用一句话来概括「生活单调的像巴甫洛夫的狗，日子凄惨的如薛定谔的猫。」&lt;/p>
&lt;p>7月15日中午我们乘坐大巴从学校赶往扬州。当大巴驶在宽阔的长江大桥上，我被长江的宽阔与雄壮所折服。从杨舍到扬州有将近2小时45分钟的车程。去的路上大家都很激动，不断的拍照直播。&lt;/p>
&lt;p>我们入住的宾馆叫做辰源宾馆，双人间，自由组合，我便和陈力江住在了一起。刚进入房间，一股恶臭扑面而来，打电话给总台叫人来处理，他却说这里的下水道本来就堵住的，没办法。还说的振振有词。打开电视机，不是看不清就是没声音。在床上躺了一会儿，就去吃晚饭了。晚饭自然是张伟新请客的，就在宾馆的对面——三道菜。那边的菜都有点辣，而且很多菜都长一个样。不得不说他们店里的招牌冷饮——酸梅汤。免费而且无限续杯，口感的确不错。&lt;/p>
&lt;p>当天晚上是开班会，我们一个班将近两百多人。班主任自称扬州大学大三学生，自我介绍时说，“我会成为你们既恨又爱的班主任之一”。这句话的前半部分很快就得到了验证，他要核对身份证信息，还要关注一些注意点。但是他只会串行运行，不会并行处理。在他让我们核对身份证期间，居然干巴巴在上面站着，一句话也不说。好不容易核对好了，开始讲一些注意事项。居然重复了五六遍！每次讲完都说“我再强调一遍”，导致最后直接有学生拍桌子起哄。最后处理了一下座位的问题，初步定为抢座位。对了，补充一句，一开始只有我们学校住在外面宾馆，其他学校一律住的宿舍，所以他们有晚自习，我们没有。&lt;/p>
&lt;p>班会结束后从大教室走出来，天上早已繁星点点。由于那个老师拖了很久，大家心情本来就不怎么好。又遇到蛮横的门卫，差点起了争执。最后还是打通了张伟新的电话才放我们出校门。相比较而言，其实我们这里的门卫一点都不凶。&lt;/p>
&lt;p>对于门卫的做法，或许他是为了学校和学生的安全考虑，但是那天晚上他所表现出来的行为实在是令人大跌眼镜，一副气势汹汹，妄图吓住我们的样子。这种表现让我有种「扬州人都是这种样子。」的感觉。当然，我们学校也有人在趁门卫拦截别人时走了出来，虽然有违规矩，但在这种背景下却也无可厚非。只是觉得门卫实在没有必要到如此地步。&lt;/p>
&lt;p>回到宾馆洗漱，整理，大家说明天早点起来去抢位置。我们第一天6点起床，顺利的抢到了第一排。当我们到教室的时候只有7点，8点上课。那个班主任还在睡觉。他就这样被我们吵醒了去开门。结果开了门说，我们以后排座位吧，要考虑到别人的休息。&lt;/p>
&lt;p>对于这件事情，班主任为排座位找到了一个非常冠冕堂皇的理由，我们要考虑到住在校外的学生（也就是指我们，但是我们抢到了第一排），这个理由显然是行不通的。感觉这个班主任办事能力太差劲，而且找理由却一点都不让人信服。而不像某些老师，即使你知道他是在找理由，但却心甘情愿跟着他做。&lt;/p>
&lt;p>讲函数的老师是个佛教徒。上课讲的一些禅语倒是很值得推敲。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>因空见色，由色生情，传情入色，自色悟空。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>首先，佛学中的「色」和道家中的「道」有异曲同工之妙，皆是指天地万物。这几句话在《石头记》中也有出现过，是空空道人所说。结合《好了歌》，我们可以这样理解这几句话：从「无」了解表象，接着从表象懂得人间的感情和苦恼，然后从中解脱，懂得此皆因表象而起，最后懂得外物表象终究是「无」。从人情方面理解，这几句话的意思和老子的「超然出世」并无太大区别。从学术上理解，则表示了从无知到理解到运用自如的过程，而最高境界，则是「无招胜又招」。&lt;/p>
&lt;p>一个讲排列组合的老师叫刘凯峰。他给我们讲了两个自身的故事。应该算是在警醒我们吧。「我们那时候学习压力几乎没有，初三的时候我们班的男生还在玩水枪。我当时胆子小，所以没和他们一起玩。结果就我考上了高中。」「我在高考前几天还在研究三等分角，结果高考考了个师范。」毕竟，竞赛仅仅是磨练意志和开拓眼界的。真正属于我们的舞台，还是高考。&lt;/p>
&lt;p>他还讲了一些他以前出过的一些高考题，还讲了一道数列题，他说是用来准备作为2013年高考附加题最后一题的。但是命题组换了人，所以没叫他去。那道题目相当难，除了第一问可以猜出答案，第二问的证明根本不会。而他也洋洋自得的说，第二问的证明不仅要用到螺旋归纳法，还要如何如何。而且很大气的说，这道题目就没准备让你们拿分，除了第一问有个别人可以猜出答案。&lt;/p>
&lt;p>最后一天讲平面几何的老师讲课方式非常奇特。偌大的教室，有投影不用，偏偏用黑板。说话听不清，黑板看不清，而且讲题目喜欢只讲一半。以至于他讲的调和点列似懂非懂，谁知道第二天就考到了调和点列和梅涅劳斯定理综合的平几题。&lt;/p>
&lt;p>上课基本就是这样。接下来讲讲课余生活吧，应该算不上太丰富。每天早上7点起床，中午12点休息一会，然后午睡到2点半。晚上6点下课，吃完晚饭买杯奶茶，接着大家串门娱乐。玩到8点左右开始做题目。&lt;/p>
&lt;p>某天晚上大家守着信号极差的有线电视，好不容易调到一个清晰的频道，中国好声音，居然还没有声音。&lt;/p>
&lt;p>期间大家商量了准备去瘦西湖玩的，可惜有人夜探瘦西湖带回来的消息是：瘦西湖没有夜游，于是只能作罢。本来我们还想像周红娟一样，去瘦西湖上撑一支竹篙，在星辉斑斓里放歌。&lt;/p>
&lt;p>比较有印象的应该是那天足球赛，中国队VS日本队。一大群男生在一个房间里看球赛。张伟新来查房，还以为我们在做什么不法勾当。&lt;/p>
&lt;p>还有不得不提的一件事情，就是宾馆的隔音效果。中午睡觉，楼上一位大妈在打电话，声音非常大，时不时发出恐怖的大笑声。搞得一个中午没睡觉。晚上，本来快睡着了，隔壁传来一阵电视机的声音。&lt;/p>
&lt;p>某天中午，我们准备去大润发逛逛，人生地不熟，遂向一报亭老人问路，他说直走右拐再直走，跑半分钟就到了。结果我们走了十多分钟才看见。回酒店的路上顺便逛了一下酒店后面的所谓步行街，感觉非常的冷清，而且有点邋遢。&lt;/p>
&lt;p>最后一天，那个班主任说下午提前40分钟到，要发准考证。谁知我们到了，他还没到。&lt;/p>
&lt;p>复赛，有一道题目上课讲过类似的方法，但是考完后还是感觉很虚。但有80%的通过率也放下了心。自己在知识的海洋面前，实在是非常的渺小。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我还像以前一样疯狂的热爱数学！&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>呓语（三）：彷徨</title><link>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-3-wanderings/</link><pubDate>Wed, 12 Jun 2013 17:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-3-wanderings/</guid><description>&lt;p>好久没来打理博客了，一直没时间。有时候想要写些文字也就这样耽搁了。比如说《谁是少数幸福的人——读&amp;lt;红与黑&amp;gt;有感》，这篇文章我写在了随笔本上，却一直没时间把它发到博客上来。慢慢发现现在我们自由支配的时间越来越少了，想要安安静静地阅读名家大作也就成了一种奢望。&lt;/p>
&lt;p>高考三天在学校上课，我们在图文信息楼四楼最西边的小教室里。根据张伟兴的暗示，隔壁就成了食堂和棋牌室。三天上课，我们一共吃了三顿东池。中午休息的时候看电影，躲在心缘爱心社玩。还差点被周汉东抓到。高一的就没这么幸运了，第一天晚自习就吵得不得了，被王胖子轻而易举地抓了现行，揪去见张新宇了。然后王胖子带着他的战利品笑嘻嘻的来到我们教室说：高二的和高一的就是不一样，到底是有追求的了。&lt;/p>
&lt;p>三天做了很多题目，其中最有趣的，被我们改编成课余娱乐项目的便是这道题目：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>桌上放有$n$根火柴，甲乙二人轮流从中取走火柴。甲先取，第一次可取走至多$n-1$根火柴，此后没人每次至少取走1根火柴。但是不超过对方刚才取走火柴数目的2倍。取得最后一根火柴者获胜。问：当$n=100$时，甲是否有获胜策略？请详细说明理由。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但是每次玩的时候总是遇到一些小意外，明明处在必胜态，却一不小心走向了必败态。大家有兴趣的可以玩玩。&lt;/p>
&lt;p>三天上课，也给了我近距离接触高考的机会。每场考试结束以后，我们可以近距离的接触考生，听他们谈论题目，甚至可以和他们进行一些交流。最激动人心的莫过于听了一次高考英语听力，当时走廊里站满了高二搞竞赛的人，努力的捕捉广播里蹦出的每一个词句。听完听力，我却有些迷惘了。是啊，我们马上就要高三了，要准备自主招生，准备高考。事情越来越多，任务也越来越繁重了。我也不知道高考那天我会是发挥的怎么样，或许命运的神奇之处就在于它的不可捉摸吧。&lt;/p>
&lt;p>我最近时常在想一件事情，究竟什么才能够使得一个人获得真正的快乐。曾经在心理学的书中看到过这个问题，它所给出的解答是一种被誉为“自我实现”的马斯洛理论，也就是需求层次理论。以前我对于这一理论是非常认同的，不过现在我的想法开始有了些细微的改变。在我很小的时候，大概是小学吧，我总是喜欢和别人分享自己取得的成绩，获得的荣誉。或许这就是所谓的“自我实现”。但是现在我却更愿意藏巧于拙，将有才能的一方面隐藏起来，而显露出一些比较拙劣的方面。也不知道为什么，陈季伦总是叫我大神，搞得我不知所措。也有人说我是信息学大神，但是我却不是很喜欢这个头衔，所以每次有人问到我关于计算机方面的问题，除非特殊情况，我都会向他推荐李老师。有时候取得了一些小小的成绩，总想和朋友们一起分享，但是却发现大家都很忙，也就只好作罢了。&lt;/p>
&lt;p>更多的时候，我在思考这样一件事情，为什么我和同龄的一些人差距这么大呢。为什么我不像他们一样好玩，为什么我不像他们一样喜欢玩游戏，为什么我不像他们一样满脑低俗的思想······相比之下，我却喜欢看各种书籍、资料，有时候甚至对他们的生存状态嗤之以鼻，究竟那种才是真正的，属于我们现在的，符合我们年龄的生存状态呢？并没有谁对谁错，谁是谁非，后来想想，仅仅是个人的选择不一样罢了。但我相信，十年后，二十年后，我不会为我现在所选择的不堕落的向上的生存状态而后悔，而他们，却谁也说不准。&lt;/p>
&lt;p>最近发现了自己身上一个很大的毛病，我也不知道如何用语言来描述。或者可以称之为——不成熟。遇人遇事，处理的不够好，就比如说那次和舍管阿姨的争执。完全没必要那么激动。当然，也没惹出什么后果，甚至我开始怀疑那舍管阿姨是想自己讹点钱。因为如果真是学校要求我们赔偿，那么她没有理由不再来向我要钱。但是既然过去了，也就不管它了。但是有的是还是不能太冲动，做事不能不考虑后果。&lt;/p>
&lt;p>言归正传，又瞎扯了好多，本来想好好规划一下接下来的极为珍贵的一年时光。&lt;/p>
&lt;p>首先是在七月份的数学复赛，前几天和朱宇聊了聊，听他所说，通过这次选拔并不难，只需要做出那道平几。尽人事，听天命。很多事情都是这样的。&lt;/p>
&lt;p>接下来当然是自主招生，根据近几年的招生简章，我应该是选择数学、物理这两门考试科目。对于数学学科，现在在数学组上课，接下来又要去扬州培训，这样下来，对于自主招生问题应该不会很大，只要平时在多刷刷题。物理却有点难度，因为物理竞赛的书很难啃啊。也不知道自主招生物理竞赛内容会占多大比例。&lt;/p>
&lt;p>目前比较现实的学习方面的计划就是这两个了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>路漫漫其修远兮，吾将上下而求索！&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>To NOIP</title><link>https://ivy-end.github.io/p/to-noip/</link><pubDate>Sat, 18 May 2013 20:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/to-noip/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/to-noip/images/cover.png" alt="Featured image of post To NOIP" />&lt;p>上面这张证书是星期四下午拿到的，至此 NOIP 2012 画上了一个不完美但却圆满的句号。&lt;/p>
&lt;p>由于最近的一系列事件，加之以徐丹的高压政策下，我们被迫交出了机房的钥匙。一开始当然不会同意，但最后还是交出了钥匙。因为想明白了一些事情。首先，钥匙交给我们保管，是为了让我们在老师不在的时候可以进入机房得到联系。信息学不像数理化，只要一本题典，一堆草稿纸就可以应付的。但是，如果我们在机房，并不能干很多事情，并不能把时间全部高效利用，并不能 AC 更多的题目，而更多的时候是在磨洋工。那么这把钥匙给了我们，又有什么积极用处呢？在上交钥匙的时候，便决定以后周六、周日不再踏入机房。而周四，本来还想去联合电子看看的。不过徐丹非要把我们押在那里，看来计划又要有变化了。对于徐丹，并不是不尊重，而是她有时候说话的气焰太嚣张了。一个连 C++ 语法都讲不连贯的人，居然妄想着辅导我们算法，简直是可笑不自量。&lt;/p>
&lt;p>本来打算彻底退出竞赛编制，自己在家里有空的时候刷题，毕竟距离初赛还有很长一段时间。但一时不知道怎么开口。至于原因，请允许我使用历史学科教导我的方法来简要分析一下：直接原因是徐丹索要钥匙事件；根本原因是对于竞赛时间不能得到合理利用的难以容忍，在此不一一例证。这样一来，便可心如不系之舟了。至于高三的竞赛，张兴老师希望我可以继续努力，争取拿到国一。只是担心那时候是否有足够的精力和时间，或者有没有别的优惠政策。毕竟取消报送，不论自己是否热爱这门竞赛，在高考这座大山的压迫下，还是会或多或少的丧失一点积极性的。&lt;/p>
&lt;p>对于高一到高二复赛结束，这段竞赛经历将成为我永久的记忆。从中学到的领悟到的，远比寒窗十年所得要多得多。这一点，或许同样搞竞赛的人会有同感吧。接下来的内容是对于那段过往的一些回忆。&lt;/p>
&lt;p>说起信息学竞赛，不得不提一提冯璞。我记得那时在高一上学期刚开学的时候，有一天中午和她聊天，说到赵之赫在跟一个老师（张兴）学编程，问我要不要一起去。说实话，我并不需要学，因为那些早就会了，只是对于这个话题比较感兴趣，所以就答应了。于是她把赵之赫妈妈的电话给了我。于是我便和赵之赫妈妈取得了联系，她又给了我张兴老师的电话，就这样，辗转多方，终于和张兴老师取得了联系。他和我说让我第二天下午早点去和他谈谈。&lt;/p>
&lt;p>第一次，跑到信息楼三楼，等候在网管室门口。由于紧张，甚至误将一名学生认做了老师，搞得好尴尬。终于，张兴老师到了，给我第一印象是高级知识分子，技术宅，再后来的接触过程中也印证了我的想法。那天他和我谈了好多，关于编程，设计，美学……&lt;/p>
&lt;p>就这样，我通过非正当途径，成为了信息组的一员。那时候的信息组还是非常强大的，例如缪晓伟、张宇辰、周弋渊、王俊涛（《坐在生活的前排》范文的作者之一），这是我印象中高三神犇。在当时，高二的选手还欠火候，例如项业成、王意天、胡宇涛。不过有一点让我非常钦佩，他们在没有老师的情况下，都在认真刷题，也是由于受到他们的影响，为了竞赛，我戒了游戏。自此以后，再也没有碰过任何游戏。&lt;/p>
&lt;p>第一次初赛，说实话，大家都没重视。毕竟只有高一嘛，还有机会。于是乎，差了 7 分出线，两道选择题。不过对我来说已经是一个非常好的成绩了。因为我是在十一长假七天内飞快的看完一本初赛书，就这样去裸考的。再加上一些自己曾经写代码的经验。几个辅导竞赛的老师大吃一惊，甚至说后悔当初没有考前专门辅导一下我。&lt;/p>
&lt;p>初赛结束以后，距离信息组正式报名还有一段时间，这段时间内，我便在张兴老师的办公室内，有时候和他聊聊天，有时候他教我一些基本的算法。下学期，开始了正式的上课。内容分为三大块：C++、数据结构、算法。C++ 部分还是很轻松的，我还上了几节课。数据结构就不好说了，深似海啊。在讲到树、图的时候，已经缴械投降了。而且带着侥幸的想法，认为这就是最难的内容了。不过当时老师安慰我们说我们暑假要去常州培训，那个时候他们会给你们讲清楚的。&lt;/p>
&lt;p>就这样，我们一直上课到暑假。期间我还去数学组客串了几节课，本想去听数论的，结果张伟兴就是不讲。到了暑假里，八月份的时候，我们又集中起来上课，每天晚上在机房里对着电脑调试代码到九点半。期间自称蒟蒻的神犇缪晓伟来给我们上了半天课。项业成给我们讲了并查集。后来又把我叫到准备室，给我讲了 DFS。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是振奋人心的常州之行。本以为可以疯玩了，结果除了第一天下午张春华老师带着我们参观了一个公园，以后就每天六点半起，十二点半睡，其余时间都在写代码，持续了一个星期。到最后整个人都瘫掉了。不过还是觉得很开心，因为学到了很多，见到了很多神犇。&lt;/p>
&lt;p>就这样，迎来了初赛。在初赛前，抽了几节晚自习复习。初赛前一天本来是放假，但我还是留了下来，和项业成、王意天、胡宇涛一起复习，就这样看书看到第二天一点。初赛启程。2 个小时一会儿就过去了。我记得的玉米是第一个交卷的，不过出来的成绩并不理想。玉米和项业成都挺可惜的。我和胡宇涛过了初赛，接下来就是暗无天日的复赛刷题了。&lt;/p>
&lt;p>停课刷题，我记得在短短的十几天里，我们一共刷了上百道题目。把前几年的复赛都做过了，并且立志要拿一等。在出征前，张春华老师还请我们吃了一顿饭，虽然是在学校食堂吃的，不过这份心意还是领了。&lt;/p>
&lt;p>南航，淅淅沥沥的小雨。我们两个学生，加上张兴，三个人走在大道上，显得尤为渺小。复赛很快就结束了，唯一留下印象的，是南航极其优越的伙食。&lt;/p>
&lt;p>等待结果是一个非常揪心的过程，因为有所期待。最后出来是二等，失落是肯定的，不过那个时候已经完全看透了。&lt;/p>
&lt;p>随着高三神犇的离开，现在的信息组毫无生机，都是一些像我这样的蒟蒻。不堪回首。&lt;/p></description></item><item><title>呓语（二）：感悟</title><link>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-2-reflections/</link><pubDate>Mon, 29 Apr 2013 21:03:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-2-reflections/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-2-reflections/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 呓语（二）：感悟" />&lt;p>向生命的来处张望，不禁唏嘘，时光竟如此匆匆流过。&lt;/p>
&lt;p>现在的我已是一名高二的学生，想想明年就要高考，却和理想的大学相差一些距离。前一阵子看了一本书，讲的是一个英语成绩班级倒数的人通过三年的努力成为全省第五的故事。当时感到了一股强大的正能量，过了几天，我根据自己的情况，也制定了一份计划，把刷英语由原来的自发变成了自觉。最近各门科目，尤其是理科上课教的非常快。似乎老师们都认为，把知识讲完了，通过做题就可以把那些没弄懂的都巩固了。这种思维固然不错，但是却显露着填压式教育的影子。&lt;/p>
&lt;p>最近慢慢的，真的懂得了学习。以前就好比是在黑暗的泥泞中摸着石头过河，却总是失足落水。我们的学习并不是为了老师，并不是为了父母，抑或其他。不认真便是对自己的不负责任。但是尽力的，却另当别论。但是科学研究表明，人类的潜力是非常巨大的，所以对于这五门学科，只要肯下工夫，并不存在任何问题。但是如果把所有的经历都放在了这上面，生活就未免有些单调。对我来说，也是不现实的。&lt;/p>
&lt;p>喜欢在闲暇的午后，泡上一杯茶，预约一本好书。对于这个信息爆炸的时代，基本上任何人都可以写上一本书。但是那些所谓所谓的作家也仅仅是徒有其表。我对于书籍一直有一种纯净的观念，认为那些毫无思考力的言情玄幻等根本无法称作是书籍。否则，为什么历史上没有流传下来任何类似的书籍呢。个人比较倾向于文学，哲学，历史。这里不得不提一提历史方面的书籍，自从当年明月的《明朝那些事》出版以后，各种类似的书就层出不穷，质量也是良莠不齐。我觉得对于这种现代人改写的历史小说，一定程度上加入了作者自己的观点和看法，并不能很好的还原事情的真实面貌。由于吃过几次这样的亏。所以对于历史方面，我便倾向于看二十四史。虽然是拗口难懂的文言文，但是读上去比那些白话文的改编版清爽多了。&lt;/p>
&lt;p>最近很喜欢品茶。一来它可以提神醒脑，而且不像咖啡一样对神经系统具有副作用；二来它可以是一个人静下来，更可以洗净一个人内心的浮躁与污垢。感觉灵魂更加纯洁，高尚。周红娟戏称为养生，或许这也是一个原因吧。但对于我来说，最重要的是第二点。最近总有些莫名其妙的浮躁，可能是气温升高了，功课也比较繁重，这主观与客观的交汇导致的吧。&lt;/p>
&lt;p>最近在看《红与黑》，目前为止看完了上卷，却给了我很深的思考。让我联想到了当初学习《周易》时候的一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>看到的都是表象。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我们在这个世界，看到的是不是也都是表象？我来创造一个词，暂且叫作“快餐式友情”。我想大家身边都不缺乏朋友，而且我们也可以很快的和陌生人聊得很好，成为朋友。但是，你们之间有足够的信任吗？不要急着给出答案，仔细思考。&lt;/p>
&lt;p>最近自己变得不怎么喜欢说话了，追根溯源，竟是张兴曾经和我说过的一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不要和那些人一样，整天谈那些无聊没用的东西。说话要一针见血。&lt;/p>
&lt;p>要忍住寂寞，才能成功。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这两句话给我的影响的确很大，本来我就感觉自己和他们在讨论一些无聊的话题时很不自在。不讨论反倒好多了。这样也就有更多的精力去考虑别的我感兴趣的事情了。对于第二句话，应该是放之四海皆准的真理吧，纵观古今之外，哪一个成功的人不是如此？如果有例外，那一定是他不够成功。&lt;/p>
&lt;p>本来有很多想写的，写到这突然没了思绪了，那就到这吧。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20130404）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130404/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2013 20:02:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130404/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130404/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 杂记（20130404）" />&lt;p>好久没更新博客了。英语课上把博客地址写在了黑板上，不知道郭华老师和周红娟老师会不会光临这么一个小角落。第一反应是博客的访问量可能会增加，接着就想到：如果周红娟老师看到我写的这些文章，岂不是贻笑大方。&lt;/p>
&lt;p>先来说说卖泡面的事情吧。经过一个寒假的考虑和筹划。准备这个学期搞得稍微正规点。所以在开学的时候准备发行债券，无奈去年出现一例质量问题，所以没人敢买债券。既然这条融资途径无效，那么只能自己先垫出一部分。于是乎，昨天又去进货了，而且列了进货清单。还得感谢 Microsoft OneNote——这款平时用来记笔记的软件，在这种情况下也可以用来记录销售情况。&lt;/p>
&lt;p>前段时间给自己的小卖部起了个名字——斯凯泰。开发了一个网上订购系统，主要解决有的时候同学来买泡面，却发现水不够了，或者卖完了。通过网上订购系统，可以提前预订，这样就可以预留出订购者所需要的数目。网站做的很简单，只是实现了基本功能。&lt;/p>
&lt;p>对于卖泡面，完全没有什么资本家的意思。只是为了娱乐一番，同时积累积累经验。所以这学期价格会有所下调。&lt;/p>
&lt;p>时间过得好快，转眼一年又过去了。昨天晚上黄旸洋打来电话，聊了好久。彼此好久没联系了，但还是感觉那么亲近，或许这就是王勃所说的“海内存知己，天涯若比邻。”吧。聊的内容自然无外乎那几样，只是感觉大家似乎变了，似乎又没变。他还提起了很久以前的一个项目，重新做一下初中的毕业视频。他说，为了这个，他在学 PS, PR, AE。一直有这么一个想法，只是心有余而力不足。现在总算空下来了，也该把这个未完成的项目继续下去。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>通知：&lt;/p>
&lt;p>烦请张家港市常青藤实验中学 2011 级初三（3）班的同学将你们对于接下来我和黄旸洋合作的这一毕业视频提供可行性建议以及必要的素材。建议包括整体构思，画面效果等；素材包括图片，声音，文字，视频等。一切内容请发到邮箱：admin@ivy-end.com，发送时请注明姓名。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>小高考结束以后，的确像玉米他们所说，很空。数学，化学，生物三门竞赛的轮番轰炸让人喘不过气来。对于生物竞赛，没有资料，也未曾深入了解，所以只能作罢。对于数学和化学，倒是有希望出线。但是一节晚自习只能做两道不等式或者 15 道化学选择题。这的确让人感到无奈。&lt;/p>
&lt;p>化学很多内容没教过，工艺流程完全不会。而且化学反应平衡和离子反应都没讲，很多以前学过的都忘记了。不过想想也对，如果这么简单就让我们过了初赛，那岂不是太看不起化学竞赛了。只是一点想不通，为什么数理化生初赛学校都会派出分母，而我们信息学却完全没有。而且我们的试卷费只要 10 元。&lt;/p>
&lt;p>这段比较空闲的时间应该规划一下，好好利用。语文上的古诗，的确挺诗情画意的，但是我们却始终无法达到唐人的那种境界，只能以一种仰望的姿态去欣赏。首先当然是数学竞赛，好好准备一下吧。其次，最近冒出一个很奇怪的想法，想系统的看一下关于中医方面的书。或许只是想法吧。&lt;/p>
&lt;p>宿舍又扣分了，作为室长的我免不了背黑锅。权利和义务是相统一的嘛。&lt;/p>
&lt;p>古人云：一日三省吾身。最近又冒出一个想法，还是关于理性和感性的问题。或许大多数在不涉及原则问题的情况下还是感性比理性更为好吧。很多事情没必要寻根问底。以前可能太过于理性了吧。有个称呼叫死理性派。这样不好。&lt;/p>
&lt;p>我也不知道自己写了些什么，感觉最近一段时间，想说的内容很多，却发现写不下来什么了。&lt;/p>
&lt;p>好吧，先到这。&lt;/p></description></item><item><title>为小高考打个点</title><link>https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2013 19:30:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 为小高考打个点" />&lt;p>高中的一个重要的转折点——小高考，就这样过去了。写下一篇日志来记录一下小高考复习期间的一些感受和想法。打点计时器真可谓是人类一项伟大的发明。&lt;/p>
&lt;p>这段时间，思考了很多，体会了很多，感悟了很多。且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>江畔何人初见月？江月何年初照人？&lt;/p>
&lt;p>人生代代无穷已，江月年年只相似。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>短短的四句诗，却透出了人生渺小宇宙无限的感慨。我们终究是很渺小的，微不足道，试问千万年后，我们又在哪里呢？生命是那么渺小，于己，对于这个世界，我们有多大的意义呢？或许最大的意义就是不要让生命留下遗憾吧。于他，我们又为何要让俗世凡尘的喧杂打搅了平静的内心呢。或许庄子是正确的，我们的确应该逍遥游。感觉很多事情是没有结果的，很多事情是徒劳无功的。是我超脱了，还是我才是真正蒙在鼓里的人。或许我们都只是上帝的玩偶，不幸的是，上帝喜欢掷骰子。突然想起一首诗：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>虞美人·听雨        —宋·蒋捷&lt;/p>
&lt;p>少年听雨歌楼上，红烛昏罗帐。壮年听雨客舟中，江阔云低断雁叫西风。&lt;/p>
&lt;p>而今听雨僧庐下，鬓已星星也。悲欢离合总无情，一任阶前点滴到天明。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>人生无常，总有许多美好的事物，在你还没来得及珍惜的时候悄然逝去，不论是亲人，信念，抑或其他。而对于我们，所能做的，也唯有好好珍惜每一天吧。一直很欣赏乔布斯的一句话“记住你即将死去。”，但是我始终无法做到。或许是因为他的经历使然吧。&lt;/p>
&lt;p>对于人生的思考大概就是这样了，接下里就是对马克思主义哲学的怀疑了。&lt;/p>
&lt;p>首先，根据“矛盾是普遍的。我们要用一分为二的观点看问题。”那么，马克思主义哲学是否具有另一面呢。这不禁引起了我的思考。后来，对这一原理越来越感到不可信，事事有矛盾，时时有矛盾。而且还要求我们用联系，发展，全面的观点看问题，试问，这样一来，岂不是陷入了相对主义的泥潭？再者，马克思主义哲学中的辩证法是从黑格尔那里继承下来的。大家都知道，黑格尔是近代西方唯心主义的集大成者。而对于这一继承，居然只是简简单单的说“马克思主义哲学剔除了黑格尔辩证法中唯心主义的成分”，这显然是不现实的。所以说辩证法有唯心主义的漏洞，这也就很容易解释为什么它会陷入相对主义了。&lt;/p>
&lt;p>对于世界观这一方面，我比较倾向于老子。对于庄子也有些可借鉴之处。&lt;/p>
&lt;p>以上便是我最近思想方面的记录了。下面主要来谈谈生活和学习方面的吧。&lt;/p>
&lt;p>最让我感到吃惊的是历史成绩吧，从一模 53 到二模 77 再到三模 85 。该怎么评价这件事情呢，该说我有潜力呢，还是该说我以前根本不认真呢。刚开始觉得半个月背书一定很无趣，没想到还真挺充实的。因为一根弦紧绷着，就没时间去管别的了。&lt;/p>
&lt;p>考试前一天，感冒了，到了晚上发烧。幸好及时吃了退烧药。虽然考试的时候没有头痛，但还是感到很困。不过到了下午考生物的时候已经基本清醒了，至于政治，其实没什么区别，因为用不着动脑子，只要把背的搬上去。总之，小高考已经考完了，对于过程，无怨无悔。至于结果怎么样，还是得看运气。&lt;/p>
&lt;p>越来越有种感觉，考试结果，和水平没有太大的关系，最主要的是运气。就好比上次有一场比赛，一位神犇辛辛苦苦花了一个多小时写了几百行代码，0 分；一位蒟蒻，几分钟写了个随机数，100 分。这就是运气。我们无法把握，因为是上帝在掷骰子。人生的戏剧性就在于，你可以努力的很多很多，虽然它占据了 99% 的比例，但取决定作用的 1% 却在上帝手中。就好比爱迪生的名言“成功是 99% 的勤奋加上 1% 的天才，但往往那 1% 是最重要的”。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>以后我再也不用知道如何促进我国国民经济又好又快发展了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何正确看待反经济全球化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何防治我国西北荒漠化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道生一个即患白化又患色盲的孩子的概率了&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这究竟是福是祸，以后我们就再也见不到小四门老师了。马静华，翟玉明，盛费兵，张书玉。学了那么多仅仅是为了一场考试？突然想起中考，是淡淡的忧伤吗？&lt;/p>
&lt;p>不管怎么说吧，既然考完了，也就过去了。感觉一个人突然松了下来。又发现还有很多事情等着我去处理，不管是生活，学习，竞赛。是该好好缕缕了。接下来应该要开始准备自招吧。也不知道玉米考的咋样，到现在也不透个风声。为了吸取了玉米来不及准备的经验，所以过一段时间就开始吧。至于竞赛，张兴让我给高一竞赛的上课。所以还要做课件。讲课对于自己巩固所学，的确很有帮助。主要讲数据结构。&lt;/p>
&lt;p>好了，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>接下来的道路会更崎岖。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20130221）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130221/</link><pubDate>Thu, 21 Feb 2013 20:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130221/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/miscellaneous-notes-20130221/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 杂记（20130221）" />&lt;p>先来谈谈最近很火的《新笑傲江湖》吧。抱着对金庸小说《笑傲江湖》的喜爱，尝试得看了第一集，细细的看了第二集，忍耐的看了第三集，然后，就没有然后了。&lt;/p>
&lt;p>首先引用一些外界评论吧：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>看于正才知张纪中厚道&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>大家都知道，张纪中拍摄的《新西游记》对原著改变有点大，所以放映出来大家反应很强烈。当时也尝试性得看了几集《新西游记》，还可以接受一部分。但是《新笑傲江湖》简直无法直视。没看到几个原著中的剧情。还有人物塑造方面，就拿令狐冲来说吧，毫无洒脱、侠义之气，说文明些，完全就是一个嬉皮士。当然这是由于我们和编剧的世界观差异导致的。最主要的问题是色彩绚丽，华而不实，毫无一点武侠的痕迹。而且很多台词不符合客观规律。不论是改编的内容还是剧中传递出来的一种精神，都与原著差距甚远。可能编剧只是考虑到了部分受众的喜好以及经济利益吧。&lt;/p>
&lt;p>再来看看很久以前金庸接受南方周末采访的记录，虽然是家比较早，但却可以看出金老先生对改编电视剧的态度：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>南方周末&lt;/strong>：您的作品大部分被改成了电视剧和电影，早期的香港版追求娱乐性，台湾版追求煽情，大陆版看重的是小说的道德意识和精神高度，正剧色彩比较浓，您喜欢哪一种风格的改编？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>金庸&lt;/strong>：小说是当文学作品来看的，人家都说文学作品有真、善、美的追求，在作品里我只追求美的范畴，跟真、善没有关系，把我所喜好的所见的美好融到作品里面去。两岸三地拍电视剧我不关心，他们追求什么样的风格，和他们的市场有关，跟我没有关系，人家喜欢拍就拍，我只关注电视剧是否忠实于小说原著，这一点我比较在乎。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>再引用金庸以前接受采访时说过的一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那些作品都好比是我的儿子，而改编就好比他要出远门，把儿子托付给别人照顾，结果回家时发现儿子被打得面目全非。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>对于一部电视剧的看法与个人世界观以及以往接触的人、事、物都有关系，所以对于《新笑傲江湖》，虽然不喜欢看，但它总有存在的意义，或积极，或消极。如若想真正品味《笑傲江湖》，还是推荐看原著。至于这本书，我的感想很多，有很多细枝末节的感触，大体就像《笑傲江湖李亚鹏版》的插曲《天地作合》所描述的那样吧——凌万物而超脱。&lt;/p>
&lt;p>扯远了。最近在思考一些问题，好像有点宽泛而且不切实际，却着实让自己感到迷茫。算是哲学范畴的吧——我们如何才能在这个世界上活得更有意义？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>只有献身社会，才能找出那实际上最短暂而有风险的生命的意义。——爱因斯坦&lt;/p>
&lt;p>人的意义在于为社会创造出价值，从而以人类的进步推动社会的进步。——马克思&lt;/p>
&lt;p>生命是有限的，但为人民服务是无限的，我要把有限的生命投入到无限的为人民服务之中去。——雷锋&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>类似的话语还有很多，那么当时间以万亿年为尺度向前行进，那么现在的人类社会又会在哪里呢？我们对社会的贡献、付出有在哪里呢？难道我们就应该享受生活，放任自流？整日这样的生活未免像一潭死水，太无趣。那我们到底在追求什么呢？或许这就是短暂生命和永恒宇宙的矛盾吧。我们该怎么做呢，思前想后，还是感到活在当下，不留遗憾最为实际。至于怎么活，Steven Jobs 的观点十分值得借鉴：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Follow your heart. Stay hungry, stay foolish.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>或许思考这些没有太多的现实意义，但的确可以让自己找到一点方向。每天，太阳还是依旧升起，一切还是依旧，所以也就没必要想那么多了。接着再来说一些感悟吧。假期不知不觉就过去了，曾经在&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/02/%e5%91%93%e8%af%ad%e4%b8%80%e6%97%a0%e9%a2%98" >《呓语（一）：无题》&lt;/a>中引用过一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>而放假绝不是最终的出路，因为我们并没有假期，所谓的假期也只是自我欺骗。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>当时仅仅觉得这句话很有意味，这几天却突然领悟了。人生就像一场旅行，我们需要不断拼搏，所谓的假期，只是另外一种形式的奋斗罢了。这些动力，并不仅仅是为了 4A。&lt;/p>
&lt;p>再说说前几天修改的网站副标题——“上善若水，大道至简。”。第二句很容易理解，主要谈谈第一句：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>上善若水。水善利万物而不争，处众人之所恶，故几于道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。——老子《道德经》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>翻译想必是没有必要了。其中几句值得斟酌，“处众人之所恶，故几于道”。是因为“处众人之所恶”导致了“故几于道”还是“故几于道”引起了“处众人之所恶”？个人认为可能是后者，在当代社会中，毕竟糊涂人远多于明白人，而明白人中又有糊涂人。所以说真正的明白人才可以达到“故几于道”的境界。但这样又产生了一个问题，我们首先参考一下马克思主义哲学的相关内容：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>物质决定意识，意识对物质具有反作用。&lt;/p>
&lt;p>价值观作为一种社会意识，对社会存在具有重大的反作用，对人们的行为具有重要的驱动、制约和导向作用。&lt;/p>
&lt;p>价值观对人们认识世界和改造世界的活动具有重要的导向作用。&lt;/p>
&lt;p>价值观对人生道路的选择具有重要的导向作用。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有了这些内容作为指导，我们不难得出，当那些真正的明白人到达一定境界时，所作所为就会与常人不同。而这时候人们却常常鄙夷的称他们清高。岂不冤哉？（排除某些故意装作清高之人，此类人无法称之为明白人）这类问题在生活中经常出现，两个世界观不同的人争论问题是毫无意义的。世界观在不违背到的前提下本没有对错。面对这些，还是那句老话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>穷则独善其身，达则兼济天下。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有个比较远的话题吧——人生漫漫长路，会遇到很多人，很多事，我们怎么面对现在呢？欢迎来&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/02/%e6%9d%82%e8%ae%b020130221%ef%bc%89" >这里&lt;/a>讨论。&lt;/p>
&lt;p>扯了好多，这也许就是我目前的思想状态吧。&lt;/p>
&lt;p>最后推荐几个网站吧：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.guokr.com" target="_blank" rel="noopener"
>果壳网·科技真有意思&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://segmentfault.com" target="_blank" rel="noopener"
>SegmentFault&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://stackoverflow.com" target="_blank" rel="noopener"
>Stack Overflow&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>呓语（一）：无题</title><link>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-1-untitled/</link><pubDate>Mon, 04 Feb 2013 21:28:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-1-untitled/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/ramblings-part-1-untitled/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 呓语（一）：无题" />&lt;p>其实这应该是很早以前写的，但是一直没时间静下来。&lt;/p>
&lt;p>NOIP 2012 复赛备战期间，让我体会到了什么是真正的刷题，这远比期末每天好几张的试卷来的恐怖。刷题，不仅仅是整日做题目，这只是基础。重要的是对于每道做过的题目做完后探寻更简便的方法来解决它。而且刷题注重的是效率，一道题刷过就必须 Accepted。任何不起眼的错误导致的 Wrong Answer 都必须避免。回想起那段刷题时光，现在的状态与那时相比，恐怕相差甚远。&lt;/p>
&lt;p>对于作业，还有些话要讲，首先引用一位神犇的分析：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>做作业的悲剧性在于，我们用有限的生命，去完成无限的作业。更可悲的是，速度或快或慢都无济于事——或因一日的拖延便往后日日无法完成当日作业，抑或是日日赶超但仍需要完成作业。悲剧的根源在于，以我们的微薄之力，一日完成的作业量不变，但所发作业却以亘古不变的步伐一日一日向前迈进。我们终究无法完成所有作业，终究会明白，最好不过是今日完成今日的作业，而所谓「急功近利」地积极完成明日作业，在作业们眼中看来，不过是可笑的雕虫小技。&lt;/p>
&lt;p>而放假绝不是最终的出路，因为我们并没有假期，所谓的假期也只是自我欺骗。&lt;/p>
&lt;p>但终有一日，什么都不会有意义，这也正是我们所恐惧地期盼之日。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>因此，每次发完作业，总是没日没夜做作业的，不能称之为刷题，而只能说是在运行程序罢了，因为他们沿着作业预算好的轨迹低头拉车，却从未抬头看天。仔细想来，低头拉车，抬头看天，本是一对客观矛盾。根据马克思主义哲学的科学指导，不难的出，在不同条件下，矛盾主次双方可以相互转化。我们不能一味低头拉车，这样只能成为程序，也不能一味抬头看天，这样只是好高骛远。由此得出，在适当的条件下，做适当的转化是非常有必要的。所谓“独阴不生，独阳不长”大概也可以从这个角度来理解吧。&lt;/p>
&lt;p>所谓假期，只是不受学校朝六晚十的时间约束，可以自由安排时间罢了。除去此项，或许放假与不放假也没头太大区别吧。但是，这项确是非常重要的。当然，自由安排也是“仁者见仁，智者见智”。自从两年前和游戏断绝以来，唯一可以打发时间的事情便成了阅读。这两年也发现，阅读，确实给了我们一片非常广阔的天地。一个午后，一本书，一杯水，就可以打发一个下午。在诸多类别的书籍中，个人尤爱哲学、历史。哲学的书总是给人对生命的思索，不停的回答着同样的问题：人生的意义何在？史书则可以不断给人以思索，唐太宗说到“以史为镜可以知兴替”。在 21 世纪的今天，我们虽然不用经历古代的战火纷飞，但是历史仍然给我们以启发，教给我们以做人的道理和是非的标准。文学类的文本个人觉得更多的是呼唤我们对于周围生活的关注。这些不能也不该成为炫耀的资本，而应该作为一种个人内在的修养积淀下来。看着别人大谈《孙子兵法》，批判老庄，笑而不语。一来他们在意的不是你说的道理，而是你不同意他们的观点，二来既然他们得出这种观点，那么以他们目前的阅读积累应该无法理解你的看法。&lt;/p>
&lt;p>在《苏东坡传》上看到林语堂老先生的一个观点，这里只能大致叙述一下了。世界上有两种人，一种市侩小人，整日说结论性话语；一种正人君子，会先分析问题，再给出参考性方案。但是现在社会太“急”，人们只在乎结果，而完全不注意过程，也就导致了小人横行，君子遭贬。这也是一件好事，因为小人，君子自此各司其职，都不违背各自的心愿。小人喜欢势利，居庙堂之高；君子独善其身，处江湖之远。结果只可能是朝政败坏，改朝换代。把这个观点运用到当代社会，或许大家也就明白一二了。无奈的是国民就是喜欢结果，就是喜欢听结论性话语。&lt;/p>
&lt;p>再来说说“友谊”吧。关于这个话题，仅仅是个人看法，不全面，因为无法将各个方面详尽表述出来。&lt;/p>
&lt;p>以前还是挺相信友情的，当然，也不是说现在不相信了。也交了很多朋友。当时大家都挺聊得来的，一些小事也可以相信的。但是，似乎忽视了中国古代劳动人民的思想成果“路遥知马力，日久见人心”、“患难见真情”。很多很多所谓的朋友，到后来，在你最关键的时刻，过河拆桥算是留情面了，有时会突然在背后捅你一刀。这又可以分为两种，一种是十分明显的，真刀实干。第二种是放冷箭，所谓“明枪易躲，暗箭难防”。这个从很多武侠小说中也可以得到证明，就比如《笑傲江湖》吧，定逸师太被岳不群杀死时，说的是“是你？”，显然，她也是被暗算了。如果她不认识凶手，应该说的是“你是？”。这样也就造成了许许多多的逢场作戏。对于此类问题，还是玉米的方法比较有效“你若对我报以真诚的微笑，我也回应你真诚的微笑；你若对我报以虚假的微笑，我也回应你真诚的微笑。”，有时候，心胸还是应该开阔，所谓“退一步海阔天空”，这些事情只不过给了我们一个看清事实真相的途径罢了。“害人之心不可有，防人之心不可无”。&lt;/p>
&lt;p>很多所谓“朋友”都只是逢场作戏罢了。冲突就发生在做戏的一方被看穿且毫不留情面的揭露出来，此人一定暴跳如雷，而且到处宣扬你的种种恶迹，毕竟“欲加之罪，何患无辞”。对于这些，笑笑罢了，“笑世间可笑之人，笑世间可笑之事”。因为任何一个人的评价，都必须由后世之人来评定，所有的当代人都只是当局者迷，当然也不排除自身个体。&lt;/p>
&lt;p>友情，还有一种同化功能，所谓“近朱者赤，近墨者黑”。一个个原本优秀的人因为善恶不分，交友不善，荒废了一生，这种事例实在多见。所以，择友时有一点很重要：慎重！&lt;/p>
&lt;p>好吧，到这里，呓语显现出来了，其实我也没看懂自己到底写了些什么。&lt;/p>
&lt;p>最后，还是想提一下张贤明，这个已经远离我们一年多的名字。&lt;/p>
&lt;p>以前想起他，想到的是他教育我们的各种阴损招数，以及他惩罚我们的种种办法。后来想起他，想到的是和他在一起的快乐时光，每节语文课，班会课。如今想起他，想到的是他说的那些话，突然感觉很有道理，很值得揣摩，推敲。&lt;/p>
&lt;p>印象最深的，莫过于“输不丢人，怕才丢人。”这句话，每每想到，都会想起 Steven Jobs 的名言“听从你内心的声音”，或许很多事情前思后想，只会是顾此失彼。看似不明智的奋力一搏，可能收获意想不到的结果。&lt;/p>
&lt;p>就到这吧。&lt;/p></description></item><item><title>寒假，来了！</title><link>https://ivy-end.github.io/p/winter-vacation-arrives/</link><pubDate>Sat, 02 Feb 2013 09:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/winter-vacation-arrives/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/winter-vacation-arrives/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 寒假，来了！" />&lt;p>迷迷糊糊，期末复习，小高考补课就这么过去了。不得不提一下数学，没想到啊。就这样，迎来了这一不寻常的寒假。最后一天突然下起了雨，似乎把一切繁杂和浮躁都冲洗而去。&lt;/p>
&lt;p>仔细算来，从今天到开学前一共还有 23 天。时间不容我们挥霍。像以往一样制定一个计划吧（当然不是学校里那种按天数来划的），以前总是写在纸上，这次就直接发到博客上吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="寒假作业">寒假作业
&lt;/h2>&lt;h3 id="语文">语文
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>练字（黑色钢笔）。&lt;/li>
&lt;li>专题摘抄 3000 字，并写一篇书评。&lt;/li>
&lt;li>预习《唐诗宋词选读》，背诵 14 篇，熟读 2 篇。&lt;/li>
&lt;li>关注时事，写一篇社会评论。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="数学">数学
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>复习必修 2、选修 2-1、选修 2-2。&lt;/li>
&lt;li>寒假作业（好像只要做几张综合卷）。&lt;/li>
&lt;li>综合练习。&lt;/li>
&lt;li>附加题练习。&lt;/li>
&lt;li>自选一本与本学期有关试题。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="英语">英语
&lt;/h3>&lt;p>暂无。&lt;/p>
&lt;h3 id="物理">物理
&lt;/h3>&lt;p>暂无。&lt;/p>
&lt;h3 id="化学">化学
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>复习《有机化学基础》、《物质结构与性质》。&lt;/li>
&lt;li>预习《化学反应原理》。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="小四门政史地生">小四门（政、史、地、生）
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>背诵。&lt;/li>
&lt;li>完成考点等练习。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>由于开学后离学业水平测试只有十多天，所以小四门成为了寒假的主要矛盾。&lt;/p>
&lt;h2 id="学习计划">学习计划
&lt;/h2>&lt;h3 id="语文-1">语文
&lt;/h3>&lt;p>按要求完成作业。&lt;/p>
&lt;h3 id="数学-1">数学
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>按要求完成作业。&lt;/li>
&lt;li>加强运算能力。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="英语-1">英语
&lt;/h3>&lt;p>作业日：一篇阅读、一篇完形、若干单选。&lt;/p>
&lt;h3 id="物理-1">物理
&lt;/h3>&lt;p>无。&lt;/p>
&lt;h3 id="化学-1">化学
&lt;/h3>&lt;p>预习《化学反应原理》。&lt;/p>
&lt;h3 id="小四门政史地生-1">小四门（政、史、地、生）
&lt;/h3>&lt;p>作业日：认真背诵，完成练习。&lt;/p>
&lt;p>争取小四门 4A 吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="阅读计划">阅读计划
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>史记（中华书局 1959 年版）&lt;/li>
&lt;li>数学（甲种本） 代数 第一册&lt;/li>
&lt;li>电子技术基础&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>准备开始看二十四史，不知道能不能坚持下去。《史记》作为二十四史之首，而且和上学期教学内容相近，所以先看。甲种本的数学，纯粹是兴趣，也算是为了自招吧。电子技术基础，总是在电脑上写程序也挺没意思的，所以要和单片机结合起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="oi-计划">OI 计划
&lt;/h2>&lt;p>怎么说了，没什么动力了。没保送，去年拿了个全国复赛二等奖，自招资格是有了。所以 OI 也就放下来了。高三的话，看运气吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="ee-计划">EE 计划
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>制作 AM/FM 调频收音机。&lt;/li>
&lt;li>DIY 太阳能便携式充电器。&lt;/li>
&lt;li>制作摄像小车。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>第三项可能来不及。&lt;/p>
&lt;h2 id="杂项">杂项
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>坚持每周更新 blog。&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>其他的想到再说吧。&lt;/p>
&lt;p>寒假就这么开始了……&lt;/p></description></item><item><title>壬辰志（2012 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/ren-chen-2012-year-summary/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 21:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/ren-chen-2012-year-summary/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/ren-chen-2012-year-summary/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 壬辰志（2012 年度总结）" />&lt;p>充满传奇色彩的 2012 年就这样过去了。自从上了高中以后，总觉得时间好快，有种跟不上节奏的感觉。&lt;/p>
&lt;p>先简单总结一下过去的一年。高一下学期，为了一个信念努力拼搏，虽然如愿以偿，但总是觉得怪怪的。高二，一直被一种莫名的情绪笼罩。&lt;/p>
&lt;p>可能是因为生活节奏太快的缘故，对于很多事情都没有什么记忆了。以至于周五回想周一的事情都感觉过了好久。推究这种感觉的原因，可能是被迫习惯了这些不习惯的事实吧。这一年也对我的思想转变起了很大的影响。下面主要讲几件事例吧，也不可能面面俱到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>申明：本人对下述事件所涉及的个人或集体不带任何恶意。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一开始来到新班级，有点诧异。没过几天，就感觉很不习惯。对于自己以前所在班级的留恋无可非议，每天在走廊里搞聚会，利用优势地理位置也无可厚非，但是大声喧哗，影响公共秩序好像不太好吧。&lt;/p>
&lt;p>课间我们在走廊里乘凉，看着一群男男女女大吵大叫，玩一些不上大雅之堂的游戏或者说些带着痞子气的话语，只能说，他们没事干吧。或许我们根本不了解他们才下的这个结论吧。不过这样的印象谁又敢去了解呢。&lt;/p>
&lt;p>对于一些人，尤其是男生，都高二了，遇到事情推卸责任，耍脾气，真是不可理喻，在此也不想指出，毕竟，他们早晚会为自己的行为付出代价。也许只有这样他们才会明白吧。&lt;/p>
&lt;p>还有个不得不提的话题，为什么现在的女生会如此随意呢，对此，只能是敬而远之了。&lt;/p>
&lt;p>上评论可能是从我个人想法出发吧。当初建立世界观的时候受老子、周易的影响较大，所以有些思想比较传统吧，对于这些过于现代的元素感到无法接受吧。有了上述的事例，自然就造成了现在自己宁可一个人看看课外书，刷刷作业，也不想去接触外界那些令人无法接受的事情。就好像文化夜市我和张程晔、子敬兄、昊阳兄一起在教室刷作业，然后去小店解决了晚饭。&lt;/p>
&lt;p>对于日后，我想我还是会坚持我的世界观不动摇吧，毕竟现在看到的事情不会也不可能会是社会的走向。所以，必须坚定信念。&lt;/p>
&lt;p>另外一件对于我影响比较大的事情是一个人的一句话，大意是，不一定朋友就一定会是非常好的，也可能是没办法的。这也就好比戴着面具生活，只是要记得对谁带着面具，对谁毫无掩饰。虽然说这样做可以建立和谐的人际关系，但是总觉得有点违背个人内心道德，但是有时候还不得不这样。&lt;/p>
&lt;p>思想上的转变大致如上所述，经历了很大的斗争，最终结果是，坚持自己以往的根本思想，对于一些新思想，取精去糟的吸收。&lt;/p>
&lt;p>再讲讲 NOIP 吧，这是个不得不提的话题，虽然竞赛过去几个月了，成绩也已经尘埃落定，但是这次比赛却给我很大的启发。做人做事就好比代码。有时候一步走错，满盘皆输；有时候贪心的选择了自己不熟练的算法，可能直接导致了 0 分；有时候把问题复杂化，结果只能是 0 分。虽然过程非常艰辛，但是拿到了全国复赛二等奖的通知还是挺开心的。不知道能不能获得 Winter Camp 的资格。&lt;/p>
&lt;p>对于新班主任，郭华。宿舍扣分扣得我都不好意思见她了。进入高二，总感觉数学不对劲，明明都是会的内容，却不是算错，就是没过程。&lt;/p>
&lt;p>最近在宿舍里做起了泡面生意，到目前一共卖出了 12 箱，也有了些盈利。主要还是为了积累经验。做生意的确很苦，每天要去泡开水，风雨无阻。&lt;/p>
&lt;p>2013，新年快乐。&lt;/p></description></item><item><title>Hello World</title><link>https://ivy-end.github.io/p/website-setup-journey/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 15:30:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/website-setup-journey/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/website-setup-journey/images/cover.jpg" alt="Featured image of post Hello World" />&lt;p>网站终于好了，在 2012 年的最后一天写下第一篇文章。&lt;/p>
&lt;p>搭建网站的想法很早就有了，由于一些事情耽搁了，主要是经济来源问题。由于前段时间在宿舍中卖泡面赚了些钱，所以才搭起了这个网站。搭建这个网站也不容易，从申请域名，设置 A 记录，配置 DNS 服务器，域名解析到空间的选择等，可以说又是一次历练吧。现在的网站还非常简陋，以后会慢慢完善。&lt;/p>
&lt;p>有人问我，什么不用 QQ 空间。我想还是因为这里比较自由吧。主要还是写一些关于生活的文章，包括一些杂感、竞赛，抑或其他。&lt;/p>
&lt;p>关于 Ivy - End，前者是我的母校，后者是我的 QQ 昵称。但现在有了更多的意义。将来也是。&lt;/p>
&lt;p>附上一段代码：&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;span class="lnt">3
&lt;/span>&lt;span class="lnt">4
&lt;/span>&lt;span class="lnt">5
&lt;/span>&lt;span class="lnt">6
&lt;/span>&lt;span class="lnt">7
&lt;/span>&lt;span class="lnt">8
&lt;/span>&lt;span class="lnt">9
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code class="language-cpp" data-lang="cpp">&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="cp">#include&lt;/span> &lt;span class="cpf">&amp;lt;iostream&amp;gt;&lt;/span>&lt;span class="cp">
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="cp">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="k">using&lt;/span> &lt;span class="k">namespace&lt;/span> &lt;span class="n">std&lt;/span>&lt;span class="p">;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="kt">int&lt;/span> &lt;span class="nf">main&lt;/span>&lt;span class="p">()&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="p">{&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl"> &lt;span class="n">cout&lt;/span> &lt;span class="o">&amp;lt;&amp;lt;&lt;/span> &lt;span class="s">&amp;#34;Hello World&amp;#34;&lt;/span> &lt;span class="o">&amp;lt;&amp;lt;&lt;/span> &lt;span class="n">endl&lt;/span>&lt;span class="p">;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl"> &lt;span class="k">return&lt;/span> &lt;span class="mi">0&lt;/span>&lt;span class="p">;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="p">}&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item></channel></rss>