<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年度总结 on Hugo Theme Stack Starter</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年度总结 on Hugo Theme Stack Starter</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 21:46:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>庚子志（2020 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:46:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>东风入夜散琼芳，拂晓金柯玉满妆。吹面寒风方识冷，回望庚子忆华章。&lt;/p>
&lt;p>阳春流片苦烦思，点点清辉伴露滋。纸上得来不觉浅，可叹践履又稽迟。&lt;/p>
&lt;p>尽收专利几何多，满载新知且放歌。今日还乡同把酒，明朝加国赴秋波。&lt;/p>
&lt;p>平明走马浦东场，行道依依口罩扬。漫漫乘风几万里，披星戴月遇他乡。&lt;/p>
&lt;p>银装素裹兴徜徉，灯火阑珊夜未央。玉碗珍馐风露洗，银灯缱绻话寻常。&lt;/p>
&lt;p>迎春贺岁觅唐人，向晚班春弄八珍。巷尾街头烹炸久，芬治约克蟹虾频。&lt;/p>
&lt;p>新冠突袭众心惶，战疫纷抢更慌忙。踏破铁鞋无处觅，屋堂影视菜肴香。&lt;/p>
&lt;p>春风秋月等闲时，痒序开期屡屡迟。网络重逢终复学，高谈阔论夜宵时。&lt;/p>
&lt;p>和风信步绕安湖，晴日开怀品骏图。细雨遣兴看博物，晚风拂面踏归途。&lt;/p>
&lt;p>盛筵华席有时休，校馆呼来未雨绸。细语涓涓思不尽，柔情款款似漪流。&lt;/p>
&lt;p>寻春返校不能居，东北一园暂作庐。晨起暮归奔走疾，三餐难觅当何如。&lt;/p>
&lt;p>此间听闻叔姨劳，日日驱车美味熬。至此飨飧无所虑，更添小食并清醪。&lt;/p>
&lt;p>返庠流片再重提，昔日谋划却寖迷。雨急风狂阶抚曲，嘈嘈切切键盘啼。&lt;/p>
&lt;p>夜阑不寐晓晨藏，错讶茫茫几欲狂。待到版图梨枣付，庐园小径踏春行。&lt;/p>
&lt;p>渐闻宇内祟邪平，岂止加疆气正嚣。海外纷然一似昨，中原遍购驭风行。&lt;/p>
&lt;p>朱明渺渺近归期，清夜悠悠寤寐思。课业更加新冠扰，惶惶不得展凝眉。&lt;/p>
&lt;p>千呼万唤赴归程，山水迢迢路未平。辗转留连宁沪地，独居难寐日萦萦。&lt;/p>
&lt;p>小园红烛弄清香，并蒂花开忆徜徉。今凤求凰期与行，明朝比翼绕当阳。&lt;/p>
&lt;p>新元复始迎新人，结伴熙熙密室巡。魄动心惊难自抑，夜来海错味香珍。&lt;/p>
&lt;p>迷蒙烟雨三秋时，风露临安草木悲。舟行西湖天地阔，水连灵隐斗牛宜。&lt;/p>
&lt;p>恍然流月白驹过，但闻长途趣颇多。辞旧喜迎庚子岁，民安国泰雨风和。&lt;/p></description></item><item><title>己亥志（2019 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>前岁戊戌作志姑苏，今岁负笈求学金陵。时日之易逝兮，若川上流水，须臾已逾一载矣。回首己亥，所历之事皆历历在目，故作志以记之——曰游，曰学，曰情。&lt;/p>
&lt;p>戊戌霜月，余赴南京大学攻硕。其时河海大学曹公往谒吾师纪公共研太赫兹芯片一事，席间谓其欲得一优生以作数字集成电路。吾因伶俐聪颖，见拜于曹公，方知其欲为真随机数芯片，作文以刊，与会东瀛 ISCAS2019。余涉学尚浅，好作文，喜言说，曹公之言深中吾意，遂以诚事之。其间曹公尝发文余，要余详其制以假。历数月，竟成。至流片，已近除夕；然流片期已定，余不得已作图于年关之际，奔忙于交通之间，及近元宵，初成。然陡逢难事，遂赴梁溪研究院求教。此间受益匪浅，乃诸多典籍未有录之。&lt;/p>
&lt;p>事毕，余作讲演文稿以备 ISCAS2019，几番删改，终成。至己亥五月，经禄口，赴东瀛，奔札幌。至海关，始觉言语不通之弊病，幸纪公工于日语，方致客栈。群贤毕至，少长咸集，论于札幌会议中心，凡五日。会四海洋人，以洋文与其争高下、论短长，所获颇丰。及予登台讲演，但有万全之备，亦变色怅然矣。言毕，诸君问难，幸得南洋理工大学曾公从旁助余，不致见笑。&lt;/p>
&lt;p>此番会晤，甚矣吾之新识。科研实非象牙之内，乃江湖尔。为讲师者，必先积其资历，拓其人脉，聚众以谋其私，然后文章乃出，而后项目、基金不可胜数，终至教授。&lt;/p>
&lt;p>己亥六月，得纪公举荐，其大人闫公邀余攻博，治器件。因无心此道，故假言推辞。再邀，复辞之。又邀，余始察攻博事。吾尝思攻博之事，欲赴重洋，师夷长技以制夷。又吾爱海泓攻硕加国，若余得攻博其校，则两全其美也。然细考知其几微，故攻博于闫公。其因凡四：一，闫公其人仓廪实，结交广，利培养；二，西洋学仅滞于其表，海内学可深入其里；三，攻研期短，无利治学；四，余欲工器件也。此余攻博四因也。&lt;/p>
&lt;p>攻博至今半年有余，所治之学自太赫兹至器件，需识器件之学甚多，凡三月乃成。及至项目，方知不可拘泥，自器件至算法，个中条理，需了然于胸。予尝欲学贯微电，此道几近吾志也。因所学甚深，常思以忘食；因乐于其中，故无所迫。&lt;/p>
&lt;p>今岁要事实乃与吾爱海泓偕旅山河，一曰梁溪拈花湾，一曰齐鲁胶澳。拈花之行仓促成于海泓归宁之途；及至家，辄为通行、客栈诸事。三日之行纵览浮生闲趣，除杂思，弃案牍，园中静坐，邑里漫步，赏五灯湖景，徜梵天花海，拈花福点制糕点，惠山泥人绘泥人。&lt;/p>
&lt;p>己亥八月，乘休假隙，偕海泓往适胶澳以避暑。初至，凉风送爽，宛若金秋。旅居民宿，自为烹饪，仿佛兮若久居之侣，淡然闲适。小青岛上风习习，金沙滩头浪汹汹；驿外栈桥日栖栖，古堡钟鸣声重重；啤酒博物工序奇，晚市宵夜意兴融；海底世界鲸豚戏，情人坝上晚风浓。寥寥五日，所游甚欢。&lt;/p>
&lt;p>未几海泓赴加国深造，至此分离两地，情愈笃，思愈切。尝有视讯之便朝夕与闻，聊慰吾心；又有古人驿寄梅花、鱼传尺素，以藉吾情。&lt;/p>
&lt;p>旧岁将去，新元复始，愿国泰民安，风调雨顺。&lt;/p></description></item><item><title>戊戌志（2018 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 11:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>树枝在风儿的吹奏下，飘出了一串美妙的音符；雪花在大地的构思下，描绘了一幅绝佳的画作。临窗眺望的我不觉看得出神，恍惚间，一年来的点点滴滴仿佛就在眼前。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我找寻到了那个相识、相知、相爱、相守的人。不论是静谧的校园漫步、沉浸的电影欣赏、醉人的美味品鉴；还是热闹的厨房烹饪、愉快的景点探索、完美的手工配合……处处都留下了我们的欢声笑语。你的出现，让我领略了爱与被爱的美好，也让我的生命变得完整。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我经历了从本科到研究生的转变。这可以说是一个较大的转折，也让我产生了很多思考。&lt;/p>
&lt;p>春，我开始了本科毕业论文的撰写。跟随着现在的研究生导师，做的校外毕设。虽说着实学到了不少，也接触到了实验室的相关内容，但感觉较之原本轻松的毕业论文，平添了几分繁琐。临近毕业，大家都对所谓的头衔、获奖失去了兴趣，为了避免评为优秀毕设后冗长的优秀毕设论文，纷纷将分数控制在了 89，既保住了学分，又落得了清闲。细想来，这才是看透荣誉后该有的状态吧。&lt;/p>
&lt;p>夏，我结束了本科阶段最有价值的经历之一——助理导师。在此过程中，我逐渐学会了更多与人相处的方式与技巧，更不断地磨练自己的口头表达和书面表达能力。在此过程中，也对“背锅”有了更深刻的理解与认识。或许，那些只知埋头苦干，熬夜背锅的人，并不会得到他们所想要的；取而代之，是更多的埋头苦干，与更多的熬夜背锅。这，也许只是在象牙塔中管中规豹。但却让我明白应当早日抛弃学生身份，开始更多的以社会人的角度思考问题。毕竟，我们终将成为社会的一份子，或者说，我们早已是社会的一份子。认识到这一点，这一切似乎也就更容易令人接受了。如若拒不接受，继续以读书的理由来逃避它，最终必将无路可退，或守着读书人的身份自欺欺人式的了此残生，或被社会予以打击后被迫的融入其中。&lt;/p>
&lt;p>秋，我开始了研究生的生活。总的来说，研究方向应该是数模混合集成电路设计。刚入学时，跟随着河海大学的老师进行真随机数生成器的电路仿真。从一开始的一窍不通，到后来的融会贯通，前前后后忙了一两个月，终于熟悉了 Cadence，摸清了电路的原理，也得到了仿真的结果。与此同时，还完成了第一篇全英文的学术论文，正焦急地等待着录用的结果。紧接着，便开始了下一阶段的研究工作，主要是关于 THz 雷达方向的内容。目前仅仅是开展了一个单元模块的仿真设计工作，预计元月底进行流片验证。&lt;/p>
&lt;p>冬，我开始了对研究生的思考。这主要包含两个问题，首先什么是研究生，其次读完研究生后干什么。&lt;/p>
&lt;p>研究生，表面上看和本科生没有太大的区别，无非是接触到了所谓的科研，领到了部分的工资。乍一看，既能学到知识，又能收获金钱，简直是求之不得的美事。实际上，研究生是不受劳动法保护的廉价劳动力。试想，在公司工作月薪 5k~10k 的优秀本科生，不仅能够得到专业的工程训练，得到高薪的报酬，还能维护自己的合法权益。而同等学力的研究生，却只能拿着 1k 不到的补助，没日没夜的干着苦力，还不能有任何抱怨，加班说加就加，工资说减就减，戏说之下，又与“奴隶”何异。唯一能让人欣慰的，或许是那张毕业证书和学位证书吧。想到这层，或许方能明白，为何研究生将自己的导师称作“老板”，而非“老师”。失之毫厘，谬以千里。却偏有人每天 8:30 来到实验室，奋战到 22:30 才回宿舍洗洗睡觉，日复一日，老师非常高兴，将其作为模范人物进行宣传，号召大家向其学习，争取早日毕业。埋头苦干，只会让老师觉得你是个很好地劳动力，却不能保证你学到更多的知识；而好吃懒做，也会让老师觉得你不过是个不求上进之徒，因而虚度了光阴。或许，应该找寻一个平衡点，在学到知识的同时，也不能沦为为学阀卖命的廉价劳动力。&lt;/p>
&lt;p>很多人说，读完研后当然是继续读博，然后博士后，接着当大学老师，努力搞科研。不得不承认，这是一条不错的道路。但细细想来，却并不如外人所想的那么光鲜亮丽。首先，是难以有成就感，不论是高校、研究所，大部分研究都算不上先进，只能说是为了拿一些经费。其次，是压力过大，大部分的底层的高校教师、研究所研究人员，几乎全年无休，随叫随到；看似摆脱了读博时导师的压迫，且多年媳妇熬成婆，却没曾想被大老板压迫的无处藏生；此外，每天还需顶着来自各方面的压力，拿着微乎其微的报酬，艰苦的推进着科研。最后，学阀制度的存在，一定程度上使得所谓的学术净土变得不那么的纯碎，更像是魏晋时期的九品中正。与其如此，不如跳将出来，以更广大的视角去探索生命的意义。&lt;/p>
&lt;p>或许，那就是“养天地正气，法古今完人”吧。记得刚进校园时，这句话便给我留下了深刻的印象。再加之书院学科交叉、文理互补的理念，使我培养了些许文学的气息。正如孔老夫子所言：“文胜质则史，质胜文则野，文质彬彬，然后君子。”相较于现在较为单调的工科环境，以往饱含人文关怀的自由环境则更令我向往。我们不应被眼下枯燥乏味的工作束缚了手脚，更应看到美好的诗和远方。&lt;/p>
&lt;p>掩卷遐思，不知东方之既白。&lt;/p></description></item><item><title>丁酉志（2017 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>呼吸着芬芳的空气，欣赏着眼前静谧的冬景，午后的我漫无目的行走在姑苏城的小巷之中，猛然发现丁酉年已匆匆走过，慌乱之中，赶忙打开尘封已久的博客，准备好好总结一下这一年的经历，就叫它《丁酉志》吧。&lt;/p>
&lt;p>翻阅着一年的照片，过去的一幕幕仿佛又浮现在了眼前，这一年做了很多事情，也做了许多决定，到目前为止，也很难说孰是孰非，且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>隆冬时节，在曲老师的指导下，应苏州市第三中学的要求，帮对方制作了“基于重锤地倾的地震信号检测系统”，前后多次前往苏州市第三中学进行现场调试以及项目需求的沟通协商，面对甲方时不时冒出来的新想法、新需求，也算是体验了一下乙方的苦楚与无奈。在此过程中不仅增加了一定的项目经验，更多的是窥见了一些与甲方进行有效沟通的方法。&lt;/p>
&lt;p>仲春时节，迎来了“莙政基金”项目的结项工作，一年的工作凝结成了 8 分钟 36 页的汇报，而这短短一年的研修经历，对于我来说，不论是在学术方面，亦或是眼界方面都是一次绝妙的体验。结项后，学校会遴选一部分学生前往各个学校进行交流，由于当时想着出国读研，也就没有考虑境内的交流项目，而是选择了台湾国立清华大学。还有一个考量就是从入学开始到大三也没有好好的给自己放个假，也想利用这次难得的经历让自己远离各种事务，好好的放松放松，思考一些平时没有时间去思考的问题。&lt;/p>
&lt;p>初夏时节，参加了党校读书会的活动，选择了一本《历代经济变革得失》，以期可以学到一些经济学的基础理论。在活动进行过程中，得益于党建共建活动的开展，有幸能够与银行的党员们就该书中的一些内容进行交流讨论，她们用专业的眼光结合工作的经验，为作为大学生的我们解答了许多关于经济学的疑虑。我认为这种大家共同阅读，然后一起交流的学习方式，要比课堂教学、自我消化这两种极端的方法是都要有效果的多，然而在目前的情况下，却很难推行此种教育模式，也只是在小范围内学习交流时比较适用。&lt;/p>
&lt;p>仲夏时节，在学校的组织下，前往台湾国立清华大学进行为期两个月的学术交流，同时我也被任命为队长，负责全程的各类事务。在交流期间，终于得到了片刻的喘息，得以放空身心好好的休息一阵子。在整个交流的过程中，我们住在交流生宿舍，周围有来自各个国家的同龄人，其中最多的是印度人，每次来到走廊里，总能闻到一股刺鼻的咖喱味。偶尔也会去隔壁宿舍，找同样是电子系的马来西亚的朋友聊聊天，看看他正在做的项目，惊人的发现很多平时中文里创造出来的常用语，在马来西亚也有类似的表述。在逐渐习惯了当地的风土人情后，慢慢发现，在一群来自各个国家的留学生当中生活，可能并不是非常适合自己，也由此开始渐渐打消了留学的念头，开始咨询往届学长各类保研的事宜。在外出游玩的时候，才发现天地之间有如此多的美景，而自己以前拍摄的照片是那么的不堪入目，并由此萌生了自学摄影的念头。此外，交流期间，无意中看到了《毛泽东选集》，于是便一发不可收拾，废寝忘食的看了起来，每每看完一篇，总是不禁感叹太祖看问题实在是一针见血，非常的透彻。关于台湾游学的更多内容，请参考&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2017/08/%e7%a6%8f%e5%b0%94%e6%91%a9%e6%b2%99%e6%b8%b8%e5%ad%a6%e6%9c%89%e6%84%9f/" >《福尔摩沙游学有感》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>夏暮时节，回到学校以后，便开始了紧张的保研面试，经过准备材料、联系导师、面试等一系列环节，最终确定了一所高校，一所研究所，犹豫不决。后来去了一趟研究所以后，发现里面的研究虽然非常高端，但气氛实在太过沉闷、单调，可能不是很适合自己，最终选择了南京大学微电子科学与工程专业，与指导老师沟通以后决定走 THz 传感器的方向。如今再来回顾读研的整个过程，一开始想着的是出国读集成电路设计，而最后却是在国内读 THz 传感器，理想与现实真是天差地别。究其根本，还是制定计划的时候不够对目标还不够了解，从而在实施的过程中发现预定的目标并不如自己之前所想的那么好，从而又开始调整目标，进而调整计划，然后又调整目标，从而陷入了一个死循环。例如在&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2016/12/%e4%b8%99%e7%94%b3%e5%bf%972016-%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《丙申志（2016 年度总结）》&lt;/a>中所讲到的想要走集成电路设计方向，当时只想着要设计各种各样的集成电路，最后能走上设计 CPU 的岗位，而保研时才知道，集成电路设计方向还分了很多门类，例如模拟、数字两大类，其中模拟又有电源、滤波器、射频、传感器等，数字又分加密芯片、锁相环、DSP 等。正是由于一开始对于既定目标的分析不够明确，才导致了这些问题的出现。这样想来，“莙政基金”项目的申请流程要求申请人不仅对于项目整体有一个较为全面的认识，同时对于它的实施步骤，各流程的预期结果，可能遇到的各种问题等均有一定的理解，并能给出一些应对方案是较为科学的方法论，也值得日后在学习生活中进行实践。&lt;/p>
&lt;p>初秋时节，保研已经告一段落，想着再过一年就要离开姑苏了，一定要好好的再看一遍姑苏的秋冬春夏。于是办理了一张园林卡，先后去了网师园、艺圃、耦园、穹窿山、沧浪亭、可园、怡园、狮子林、虎丘、留园、石湖等景点。有时看着古代的石碑，想着古人的故事，不经意间仿佛自己也穿越到了古代，在那风雨莫测的年代里，隐居于姑苏这座小城。在游览风景的过程中，也练习着摄影的技术，发现“读万卷书，行万里路。”古人诚不我欺也。&lt;/p>
&lt;p>仲秋时节，成为了书院的一名助理导师，协助处理各类日常事务。在此之前，这类行政工作是我最不愿意去做的工作，一来感觉毫无难度，二来感觉每天重复着一样的工作非常无趣。但是当我真正去做了之后才发现，这份工作并不像想象中的那么简单。在整个工作过程中，发现自己办事的水平不断提高，办文的能力也得到了锻炼，学到了很多书本上从来没有的知识，也发掘了自己在这方面的潜力。&lt;/p>
&lt;p>仲冬时节，担任助理导师后，每天中午都有一段休息的空闲时间，一直没想到什么打发的方法，直到有一天看见书架上的《古文观止》还没碰过，便萌生了每天读一篇的想法。刚开始的时候感觉非常枯燥，毕竟时隔多年再一次看古文，还是非常吃力的。但坚持了几天下来以后，便发现已经停不下来了，书中记载的一篇篇文章中都体现了古人精妙绝伦的智慧，解答了很多自己曾经苦思不得的困惑。&lt;/p>
&lt;p>旧往凝怀，新元复始，言辞粗糙，不求顺达，值此搁笔，衷盼列君，诸端顺意，祺祥永驻。&lt;/p></description></item><item><title>丙申志（2016 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2016 19:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>一直想写年终总结，却总是忙于应付各种事务，导致一拖再拖。适逢今天立春之际，写下这篇文章，权当是对过去一年的反思与总结。&lt;/p>
&lt;p>时间真是个猝不及防的东西，不知不觉中高中时创建的这个博客已经在巨大的互联网世界中立足四年了，而我也已经从当时特别无知的高中生变成了如今比较无知的大学生了，年龄总是一年一年的增加，但是真正的智慧却不会随着时间线性的增长，总是需要及时的去反思总结并且在实践中进行运用才能真正的内化成智慧。&lt;/p>
&lt;p>如果说 2015 年的关键词是“比赛”，那么 2016 年的关键词一定是“项目”。虽然许多人习惯在“项目”前面加上“科研”二字，但是当真正的深入进去才会发现，你一个普普通通的本科生，又怎么可能做的了什么科研呢？无非是导师看你骨骼惊奇，想锻炼锻炼你，顺便让你搬搬砖罢了。再说那么多本科发顶会的同学，又有多少人是凭借着自己的研究成果呢，大多数都是导师研究出来挂个名而已。&lt;/p>
&lt;p>当时为了接触更多的研究方向，所以申报了很多各方面的课题，回想过去一年，从基础的 STM32 写到 FPGA 最后转到机器学习习，涉猎也算不窄，但是写完这么多东西以后却发现这些都不是我所喜欢的方向，似乎自己更喜欢的是集成电路设计方面的内容，而不是从小就开始学的编程。经常会有学长和我交流的时候问我，为什么代码基础这么好，不报就可以，或者说不走计算机科学（CS）方向。我感觉当遇到大量重复工作的时候写个程序来代替是我做喜欢的工作，但是现在国内的底层码农基本都在沉迷在各类企业管理软件的制作之中，偏重业务逻辑也不是算法逻辑，对于这方面却没有很多的兴趣。&lt;/p>
&lt;p>通过过去一年的磨练，我发现自己对于未知的内容有着较深厚的兴趣。对于编程方面，如若让我使用别人的算法实现各种各样的系统，那我一开始都会去拒绝这样搬砖的体力活的（当然砖还是要搬）；如若让我去改进或者设计一个种全新的算法，却能够让我感到非常 excited。对于电子方面，如若面对的是一个根据理论可以得到很明确结果并且与实际相符的电路时，我是非常乐意去制作的；但是如果遇到一些比较玄学的电路或者理论与实际相差甚远的电路时，我却愿意去探索其中的原因以及奥秘。&lt;/p>
&lt;p>但是未知的内容钻研多了就会产生一种疲累感以及无力感，当解决这些未知内容的时间限制越少时，这种感觉越强烈。往往这个时候就想什么事情都不做，好好的放空一下自己。但是生活怎么可能这么顺心如意，更加常见的剧情便是紧接而来的无数的事务忙的晕头转向。难得的闲暇便是刚刚考完试的几天吧，可以没有任何顾虑的娱乐一番。&lt;/p>
&lt;p>在大学学习已经两年有余了，对于大学课程也找到了应对其的套路：平时翻翻书，考前做做题。说起来轻巧，但是却因课程难度而异。对于简单的课程，考前两个小时背个重点就能应付；对于较难的考试，考前可能要看上一个礼拜才能勉强应对。但是考完以后却发现书上所教授的内容已经忘得一干二净，因此年末时想到一个方法：将输入式学习向输出式学习进行转型。于是就有了知乎专栏上面的内容，通过综合大学所学的知识和课外的知识，从根源上解释如何制造一套计算机。&lt;/p>
&lt;p>但是，光学习仍然不够。想想已经是半只脚踏出校门的人了，同学之间讨论的话题也从大一时如何上大学、为什么上大学变成了毕业以后读研还是读博，国内深造还是出国深造，读什么方向。当然偶尔也会调侃道房价为什么这么贵，连个厕所都买不起。去年一年所做的项目就是为了确定研究生到底应该读什么方向，目前粗略的定了两个（集成电路设计以及机器学习）或许随着以后的学习会发生一些变化。虽然想读博，但是看着那么多博士哭天抢地，却又有点犹豫。去年下半年开始尝试着出国的准备，最终以 1217 事件悲惨收尾，或许这个应该就是今年的重点吧。虽说开始进行出国的准备，但是却还有很多的未知，到底要不要出国读？读不读博士？先硕士后博士还是直接博士？读完以后要不要回国？回国了又该如何发展？这无数的念头在脑海中挣扎，或许应该安慰自己“船到桥头自然直”吧。&lt;/p>
&lt;p>除了这些内容外，去年还利用空余时间接触了乐理方面的知识，自学了 Ukulele。虽然只会一些基本的曲目，但是发现当身心烦躁时弹上一曲却能使自己平静下来。此外还接触了中医的知识，感到了中华传统文化的博大精深，在中医养生的道路上迈出了第一步。最后重拾了中学时期的《周易》，研究起了八字算命，在玄学的道路上更进了一步。对于玄学方面的内容，可以引申出很多有趣的内容，希望日后有机会可以写出了与大家分享。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一年里经历过很多的困顿、艰辛，但是我相信这一切都值得。明天还有新的梦想等着我们去追逐。&lt;/p></description></item><item><title>甲午志（2014 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 31 Dec 2014 20:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%97%EF%BC%882014%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2015.jpg"
alt="2015">&lt;figcaption>
&lt;p>2015&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>时光匆匆流去，转眼又已迎来新的一年。按照惯例，应该写篇文章总结一下，突然发现要说的事情太多了。各位看官且莫着急，听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，整个 2014 感觉过的很漫长，这似乎和某个研究结果相符：每天遇到的事件越多，觉得一天的时间越长。我想这大概是因为这一年发生过太多事情的缘故吧。面对着早已习惯的分别，也已变得不太在意。要说总结，我也不知道该怎么总结。对我来说，这一年只有两个阶段：为了高考奋斗、进入大学学习。当然，除此之外也干了很多有意义的事。且从头说起罢。&lt;/p>
&lt;p>还记得刚过年的时候，想想上学这么多年也没怎么认真过，既然高考很重要，那就认真一次。自招、保送种种早已过去，以前还懊悔没有去数学决赛，到那时候也就完全没了这些想法。虽然多少分数并不是特别理想，但是想想也没什么，大不了重头再来。只是后来不知为什么没了那股冲劲，也自然就松懈了。要说那时候的状态，《他》无疑是最恰当的。就这样迎接了高考的洗礼。就这样结束了高中生涯。但是等到分数出来，却还是倍感意外，写下了《没有如果》。&lt;/p>
&lt;p>其实就我个人而言，对于高中的印象不是特别的深刻，没有太多印象深刻的事情。也就感觉三年就这样过去了。如果非要说些什么，我想大概是NOIP、MOI了吧。&lt;/p>
&lt;p>参加竞赛，是我个人觉得高中里非常正确的一个决定。如果再来一次，我还是会义无反顾的参加竞赛，即使没有取得非常好的成绩。它教给我的，远不止那几本高中教科书的内容，它使得我更有胆识去挑战更高更强的目标，同时也使得我对自己的能力有了更恰当的界定。&lt;/p>
&lt;p>还有一件事情，对数学的热爱，也是在高中里正式发展出来的。在初中里，只是觉得自己数学比较好，比较喜欢钻研难题，但是对数学并没有特别的情感。直到听了老严讲了两年数学，对数学的热爱与日俱增。很多人对于老严教数学不置可否，甚至有人觉得老严不会教学。在这么多的评价中，我觉得只有一个评价比较符合老严：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>老严教的是心，而不是学。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>的确，老严从不注重一个个题目的教学，而是整体数学思维的建立。有了这些铺垫，也就很容易解释到了大学里的我，依旧非常的喜欢数学，虽然学的是高数，却刷着吉米多维奇。四级考试的时候，作文题目记最喜欢的一门课，我随手写下了高数。很多人并不是特别喜欢数学，特别是高数。其实仔细品品，就会发现数学难言的美。最近我有一个新的认识：数学是科学中的哲学，它的发展促进了其它科学的发展，其它科学的发展同时也促进了数学的发展。说了这么多，不如举两个例子，来体会一下数学的哲学之美。&lt;/p>
&lt;p>首先要提到的，自然是欧拉公式，一个联系着 π、e、i 的等式。这已经被说烂了，并没有太多的心意。我们不妨来看一下我们所熟悉的方面——导数。大家应该都知道两个函数乘积的求导公式。但是这个小小的公式里，却蕴含着美妙的哲理：上帝是公平的，对每个函数都进行了一次求导。&lt;/p>
&lt;p>学了将近一学期高数的我们，应该也清楚正无穷、负无穷、无穷这三个符号。所谓无穷，包含着正无穷、负无穷。我们可以将数轴的首尾粘连起来，那么正负无穷就得以相遇，那么我们只需要一步就可以从正无穷走向负无穷，亦或从负无穷走向正无穷，这不恰好预示着道家所说的物极必反吗？&lt;/p>
&lt;p>不知不觉就扯偏了，但不可否认，数学的确具有别致的美。&lt;/p>
&lt;p>高考结束以后，的确轻松了很多。加入了钱老板的产业，成为了一名高三数学老师。幸苦了将近三个月，起早贪黑，没有旅游，没有太多的聚会。但是觉得很充实，学会了很多，收获了很多。当然，这中间也发生了很多故事，详见&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/p2p.edu-%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《P2P.edu - 个人总结》&lt;/a>。一直的忙碌，以至于突然停下来以后感觉没什么事情可做，于是在某个夏夜翻来覆去的思索，记下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/%e5%a4%8f%e5%a4%9c%e5%af%84%e6%80%9d/" >《夏夜寄思》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>第一次在家里看《开学第一课》，但是自己早已不是主角，只是看着屏幕里的孩子们笑，想想他们多年后也会像我一样，看着屏幕里另一群孩子笑吧。也就在这个时候，迎来了中秋，难得望月，记下一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/09/%e4%b8%ad%e7%a7%8b%e6%9c%9b%e6%9c%88%e6%84%9f%e6%80%802014/" >《中秋望月感怀》&lt;/a>。而此时，小伙伴们大多都已经开学。&lt;/p>
&lt;p>就这样，日子一天天的步入了大学，军训过后，开始了正式的大学生活，第一节慕课，校长讲了为什么要读大学，深有感触，思索了几天，写下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/10/%e6%88%91%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e8%af%bb%e5%a4%a7%e5%ad%a6/" >《我为什么要读大学》&lt;/a>。等到一切慢慢步入正轨，才发现自己所选专业的课程非常多，而且作业也不少，每周都忙不过来。除此之外，并没有太多的不适应，六年的住宿生活，使得自己早已习惯了宿舍里的生活，也并不存在适应不适应的问题了。&lt;/p>
&lt;p>进入大学以来，虽然也加了学生会，但是从不揽事，只是尽可能把本职工作做好，因为实在无心无力，忙不过来。但是最近作为团队项目负责人的我申报了一个 3I 工程的项目——基于 Android、iOS 的书院掌上 APP 客户端系统以及服务器开发。希望能够顺利结项吧。还有值得一提的事情是参加了 ACM 校选赛，认识了很多志同道合的同学、学长，但愿能够在今后的赛场上摘金夺银吧。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉写了那么多，但是感觉什么都没写，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>2015 会更好。&lt;/p></description></item><item><title>癸巳志（2013 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2014 20:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2014.jpg"
alt="2014">&lt;figcaption>
&lt;p>2014&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>恍惚间，一年的光阴又匆匆流过。不知从什么时候开始，每年写一篇文章似乎成了惯例。今年本来并不打算动笔，但是思来想去还是写写罢，也算是对过往的怀念与铭记，对未来的向往与期待。&lt;/p>
&lt;p>要不是昨天小伙伴们的跨年短信，我还真不觉得昨天的日子有什么特殊的地方。&lt;/p>
&lt;p>不得不说去年发生了很多事情，不得不提的是小高考，考完以后我便写了一篇日志为&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/03/%e4%b8%ba%e5%b0%8f%e9%ab%98%e8%80%83%e6%89%93%e4%b8%aa%e7%82%b9/" >小高考打个点&lt;/a>，也算是对小高考的纪念吧。刚才翻看了一下那篇日志，感觉有很多地方没有记录到，在此补叙几句吧。对于小高考，当时觉得非常神圣，就好像初三时候对中考的感觉一样，但是现在已经考过了，却感觉也没什么，不过如此，或许现在我们既害怕又期待的高考，也会在未来成为茶余饭后的过去吧。&lt;/p>
&lt;p>2013年，印象最深刻的是暑假在数学组的经历。包括了在学校上课，讲题；在扬州培训，考试。虽然那段时间我们每天中午都会把时间放在娱乐上。但是却不可否认这段时间给我们数学能力方面带来的突飞猛进。这也为现在高三应付数学难题打下了扎实的基础，或者根本不算难题。&lt;/p>
&lt;p>当听到别人在讨论着附加题最后一题，说这题有多难多难，真想说，就这种题目也好意思叫难题。但我知道不能说，别人可不这么认为，他们或许觉得你在吹牛，或许觉得你根本不懂。而当你信笔涂鸦解出这道题时，他们又看不懂了，纷纷说你在炫耀。很多事情就是这么回事。&lt;/p>
&lt;p>再说那本英文版的《Steve Jobs》，我自觉看上去没有什么压力，却被人说成炫耀。一如那天文化夜市淘了两本时代周刊时的情况。对此，或许沉默时最恰当的回应，时间是最有力的证明。&lt;/p>
&lt;p>不知大家是否记得某个星期五，上午大课间我被周汉东老师叫去应付省里专家的检查。当时还觉得有多大的场面，而实际上不过如此。倒是等他们来的时间太久了。附上一张图片，或许大家都很好奇发生了些什么。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/tech-show.jpg"
alt="为专家组介绍科技小组">&lt;figcaption>
&lt;p>为专家组介绍科技小组&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>事情大抵就是这样，周围围着一圈专家，我在介绍一个单片机作品。旋转时可以显示出字幕，演示的时候大家都非常好奇，纷纷问我这是如何工作的。那天展示的作品虽然不是我自己做的，但是我之前确实自己动手做过一个类似的作品。所以讲起来也头头是道，以至于第二天有反馈说我那天的讲解非常精准到位。&lt;/p>
&lt;p>还有值得一提的事情大概就是 NOIP 了，但是却一直不想提，我也猜到了这样的结局，又是一个二等奖。也罢。还在暑假里为派出所开发了一套软件，这样一来也至于觉得自己学的编程毫无用武之地。至少可以用自己赚到的钱做自己想做的事情了。&lt;/p>
&lt;p>暑假里加入了 SmartOJ 开发团队，交到了很多朋友，也学到了很多。收获颇丰。&lt;/p>
&lt;p>今天是 2014 的第一天，我想可以开始着手之前策划了许久的项目了。&lt;/p>
&lt;p>高三刚开始的一个月，还比较静的下心，后来慢慢浮躁起来。其间我曾尝试着参悟佛法，无奈实在没有如此高的悟性，最终无功而返。或许还得靠自己吧。&lt;/p>
&lt;p>这些都已经过去了，而过去的这一切证明着我并不差。&lt;/p>
&lt;p>对于已经过去的 2013，确实有很多遗憾，也有很多抱歉，更有很多悔恨。&lt;/p>
&lt;p>对于已经到来的 2014，说实话，有期待，有惶恐。前方的道路是否坎坷，我也不知道下一步会怎么样，但是我知道只有努力才有可能。&lt;/p>
&lt;p>或许现在能做的，只是奋斗。&lt;/p>
&lt;p>我相信！&lt;/p></description></item><item><title>壬辰志（2012 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 21:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2012/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%97%EF%BC%882012%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2013.jpg"
alt="2013">&lt;figcaption>
&lt;p>2013&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>充满传奇色彩的 2012 年就这样过去了。自从上了高中以后，总觉得时间好快，有种跟不上节奏的感觉。&lt;/p>
&lt;p>先简单总结一下过去的一年。高一下学期，为了一个信念努力拼搏，虽然如愿以偿，但总是觉得怪怪的。高二，一直被一种莫名的情绪笼罩。&lt;/p>
&lt;p>可能是因为生活节奏太快的缘故，对于很多事情都没有什么记忆了。以至于周五回想周一的事情都感觉过了好久。推究这种感觉的原因，可能是被迫习惯了这些不习惯的事实吧。这一年也对我的思想转变起了很大的影响。下面主要讲几件事例吧，也不可能面面俱到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>申明：本人对下述事件所涉及的个人或集体不带任何恶意。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一开始来到新班级，有点诧异。没过几天，就感觉很不习惯。对于自己以前所在班级的留恋无可非议，每天在走廊里搞聚会，利用优势地理位置也无可厚非，但是大声喧哗，影响公共秩序好像不太好吧。&lt;/p>
&lt;p>课间我们在走廊里乘凉，看着一群男男女女大吵大叫，玩一些不上大雅之堂的游戏或者说些带着痞子气的话语，只能说，他们没事干吧。或许我们根本不了解他们才下的这个结论吧。不过这样的印象谁又敢去了解呢。&lt;/p>
&lt;p>对于一些人，尤其是男生，都高二了，遇到事情推卸责任，耍脾气，真是不可理喻，在此也不想指出，毕竟，他们早晚会为自己的行为付出代价。也许只有这样他们才会明白吧。&lt;/p>
&lt;p>还有个不得不提的话题，为什么现在的女生会如此随意呢，对此，只能是敬而远之了。&lt;/p>
&lt;p>上评论可能是从我个人想法出发吧。当初建立世界观的时候受老子、周易的影响较大，所以有些思想比较传统吧，对于这些过于现代的元素感到无法接受吧。有了上述的事例，自然就造成了现在自己宁可一个人看看课外书，刷刷作业，也不想去接触外界那些令人无法接受的事情。就好像文化夜市我和张程晔、子敬兄、昊阳兄一起在教室刷作业，然后去小店解决了晚饭。&lt;/p>
&lt;p>对于日后，我想我还是会坚持我的世界观不动摇吧，毕竟现在看到的事情不会也不可能会是社会的走向。所以，必须坚定信念。&lt;/p>
&lt;p>另外一件对于我影响比较大的事情是一个人的一句话，大意是，不一定朋友就一定会是非常好的，也可能是没办法的。这也就好比戴着面具生活，只是要记得对谁带着面具，对谁毫无掩饰。虽然说这样做可以建立和谐的人际关系，但是总觉得有点违背个人内心道德，但是有时候还不得不这样。&lt;/p>
&lt;p>思想上的转变大致如上所述，经历了很大的斗争，最终结果是，坚持自己以往的根本思想，对于一些新思想，取精去糟的吸收。&lt;/p>
&lt;p>再讲讲 NOIP 吧，这是个不得不提的话题，虽然竞赛过去几个月了，成绩也已经尘埃落定，但是这次比赛却给我很大的启发。做人做事就好比代码。有时候一步走错，满盘皆输；有时候贪心的选择了自己不熟练的算法，可能直接导致了 0 分；有时候把问题复杂化，结果只能是 0 分。虽然过程非常艰辛，但是拿到了全国复赛二等奖的通知还是挺开心的。不知道能不能获得 Winter Camp 的资格。&lt;/p>
&lt;p>对于新班主任，郭华。宿舍扣分扣得我都不好意思见她了。进入高二，总感觉数学不对劲，明明都是会的内容，却不是算错，就是没过程。&lt;/p>
&lt;p>最近在宿舍里做起了泡面生意，到目前一共卖出了 12 箱，也有了些盈利。主要还是为了积累经验。做生意的确很苦，每天要去泡开水，风雨无阻。&lt;/p>
&lt;p>2013，新年快乐。&lt;/p></description></item></channel></rss>