<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>嵌入式开发 on Hugo Theme Stack Starter</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E5%B5%8C%E5%85%A5%E5%BC%8F%E5%BC%80%E5%8F%91/</link><description>Recent content in 嵌入式开发 on Hugo Theme Stack Starter</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 31 Dec 2016 19:57:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E5%B5%8C%E5%85%A5%E5%BC%8F%E5%BC%80%E5%8F%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>丙申志（2016 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2016 19:57:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%99%E7%94%B3%E5%BF%972016-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>一直想写年终总结，却总是忙于应付各种事务，导致一拖再拖。适逢今天立春之际，写下这篇文章，权当是对过去一年的反思与总结。&lt;/p>
&lt;p>时间真是个猝不及防的东西，不知不觉中高中时创建的这个博客已经在巨大的互联网世界中立足四年了，而我也已经从当时特别无知的高中生变成了如今比较无知的大学生了，年龄总是一年一年的增加，但是真正的智慧却不会随着时间线性的增长，总是需要及时的去反思总结并且在实践中进行运用才能真正的内化成智慧。&lt;/p>
&lt;p>如果说 2015 年的关键词是“比赛”，那么 2016 年的关键词一定是“项目”。虽然许多人习惯在“项目”前面加上“科研”二字，但是当真正的深入进去才会发现，你一个普普通通的本科生，又怎么可能做的了什么科研呢？无非是导师看你骨骼惊奇，想锻炼锻炼你，顺便让你搬搬砖罢了。再说那么多本科发顶会的同学，又有多少人是凭借着自己的研究成果呢，大多数都是导师研究出来挂个名而已。&lt;/p>
&lt;p>当时为了接触更多的研究方向，所以申报了很多各方面的课题，回想过去一年，从基础的 STM32 写到 FPGA 最后转到机器学习习，涉猎也算不窄，但是写完这么多东西以后却发现这些都不是我所喜欢的方向，似乎自己更喜欢的是集成电路设计方面的内容，而不是从小就开始学的编程。经常会有学长和我交流的时候问我，为什么代码基础这么好，不报就可以，或者说不走计算机科学（CS）方向。我感觉当遇到大量重复工作的时候写个程序来代替是我做喜欢的工作，但是现在国内的底层码农基本都在沉迷在各类企业管理软件的制作之中，偏重业务逻辑也不是算法逻辑，对于这方面却没有很多的兴趣。&lt;/p>
&lt;p>通过过去一年的磨练，我发现自己对于未知的内容有着较深厚的兴趣。对于编程方面，如若让我使用别人的算法实现各种各样的系统，那我一开始都会去拒绝这样搬砖的体力活的（当然砖还是要搬）；如若让我去改进或者设计一个种全新的算法，却能够让我感到非常 excited。对于电子方面，如若面对的是一个根据理论可以得到很明确结果并且与实际相符的电路时，我是非常乐意去制作的；但是如果遇到一些比较玄学的电路或者理论与实际相差甚远的电路时，我却愿意去探索其中的原因以及奥秘。&lt;/p>
&lt;p>但是未知的内容钻研多了就会产生一种疲累感以及无力感，当解决这些未知内容的时间限制越少时，这种感觉越强烈。往往这个时候就想什么事情都不做，好好的放空一下自己。但是生活怎么可能这么顺心如意，更加常见的剧情便是紧接而来的无数的事务忙的晕头转向。难得的闲暇便是刚刚考完试的几天吧，可以没有任何顾虑的娱乐一番。&lt;/p>
&lt;p>在大学学习已经两年有余了，对于大学课程也找到了应对其的套路：平时翻翻书，考前做做题。说起来轻巧，但是却因课程难度而异。对于简单的课程，考前两个小时背个重点就能应付；对于较难的考试，考前可能要看上一个礼拜才能勉强应对。但是考完以后却发现书上所教授的内容已经忘得一干二净，因此年末时想到一个方法：将输入式学习向输出式学习进行转型。于是就有了知乎专栏上面的内容，通过综合大学所学的知识和课外的知识，从根源上解释如何制造一套计算机。&lt;/p>
&lt;p>但是，光学习仍然不够。想想已经是半只脚踏出校门的人了，同学之间讨论的话题也从大一时如何上大学、为什么上大学变成了毕业以后读研还是读博，国内深造还是出国深造，读什么方向。当然偶尔也会调侃道房价为什么这么贵，连个厕所都买不起。去年一年所做的项目就是为了确定研究生到底应该读什么方向，目前粗略的定了两个（集成电路设计以及机器学习）或许随着以后的学习会发生一些变化。虽然想读博，但是看着那么多博士哭天抢地，却又有点犹豫。去年下半年开始尝试着出国的准备，最终以 1217 事件悲惨收尾，或许这个应该就是今年的重点吧。虽说开始进行出国的准备，但是却还有很多的未知，到底要不要出国读？读不读博士？先硕士后博士还是直接博士？读完以后要不要回国？回国了又该如何发展？这无数的念头在脑海中挣扎，或许应该安慰自己“船到桥头自然直”吧。&lt;/p>
&lt;p>除了这些内容外，去年还利用空余时间接触了乐理方面的知识，自学了 Ukulele。虽然只会一些基本的曲目，但是发现当身心烦躁时弹上一曲却能使自己平静下来。此外还接触了中医的知识，感到了中华传统文化的博大精深，在中医养生的道路上迈出了第一步。最后重拾了中学时期的《周易》，研究起了八字算命，在玄学的道路上更进了一步。对于玄学方面的内容，可以引申出很多有趣的内容，希望日后有机会可以写出了与大家分享。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一年里经历过很多的困顿、艰辛，但是我相信这一切都值得。明天还有新的梦想等着我们去追逐。&lt;/p></description></item><item><title>The Freshman Grind</title><link>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</link><pubDate>Tue, 21 Jul 2015 09:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</guid><description>&lt;p>想来放假已经好几天了，总算抽出了一些时间来总结一下这学期的经历，虽然在期末考试期间应导师要求写过一篇《学期总结》，然而由于复习紧迫，只是草草收笔，并没有点中要处。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-courses">Grind of Courses
&lt;/h2>&lt;p>这学期刚开始，或许是由于上学期不错的成绩造成的盲目自信，导致了上课时间并没有特别认真的听讲，大多数时间在自己看课外书，比如《暗时间》、《浪潮之巅》等（不得不承认，这些都是不可多得的好书，前者介绍了如何高效的利用时间；后者介绍了近几十年信息技术产业作为信息产业的发展史，其中涉及了各大知名公司，例如 Apple、Microsoft、AT&amp;amp;T 等的衰亡）。当然，造成这种结果除了主观因素外，不可否认还有一部分客观因素：由于教师们不急不慢的授课速度，使得我不需要太快的思路就可以跟上甚至超前他所讲的内容，几番下来也就不想再听讲了，然而事实证明这并不是一个非常好的选择。&lt;/p>
&lt;p>期中考试的时候，就吃了不怎么听课的亏，导致节节败退；到了期末考试，通过一阵子的学习，将所有的内容全部赶上，并且在期末考试中取得了较为不错的成绩，但是由于期中考试并不是非常理想，导致最后的总评不是很好看，虽然两个学期的总评还过得去。&lt;/p>
&lt;p>还记得上学期的时候，每节课都不缺，每次都认真听课，但是发觉很多时间听课都是听老师讲过的东西，或者自己已经会的东西，真正不会的东西其实所占的比例并不是很大，再结合这一学期不怎没听课，但是通过自学，也感觉学的和上学期的扎实程度差不了太多，因此对于学习方法有了一个较为大胆的想法——全部自学。这样可以省下很大一部分的时间，可以做我感兴趣的事情，学我感兴趣的课程。&lt;/p>
&lt;p>在一次外出参观 Rigol 公司的时候，和班主任聊天的时候和他提出这样的一个想法，带有咨询的态度去和他交流，本以为班主任会有些反对，没想到班主任对于我的想法表示出了较大的赞成，并且说出了一个令我信服的理由——教师上课的时候只会挑课本中的一部分讲，而自学则会从头到尾的学习一遍，真正的做到融会贯通，同时获得的能力上的提升，也不是听课可以学来的。同时，他也希望我可以通过这样的自学，取得较好的成绩，总的来说，他非常支持我做这样的一个尝试。&lt;/p>
&lt;p>通过这一系列的思考和交流，我开始制定了自己的自学计划，希望可以在暑假期间可以自己看完《Complex Variables》。我并不认为学习一门课程非要使用我们学校规定的教材，我希望找一本深入浅出，涵盖面广的书进行学习，通过对图书馆书库进行一系列的搜寻和比对，结合之前借阅《Circuits》参考书籍的经验，感觉国外的教科书总是可以从最为基本的入手，到最后讲的也非常的深入，较国内的大部分生硬的教材来说更有吸引力，可以同时提升英语能力也是一个非常重要的因素。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-projects">Grind of Projects
&lt;/h2>&lt;p>说到项目，为了体验本科生科研的感觉，这学期揽下了两个项目，其中一个是项目负责人，一个是项目参与者，然而事实证明，这个选择也是不太明智的。&lt;/p>
&lt;p>首先说说我作为负责人的项目——掌上敬文移动客户端开发。当时招募人手的时候有很多人踊跃报名，通过筛选，选出了一些有一定开发经验的人员，最后定下了一个 6 个人的开发团队，负责 Android 以及 iOS 两个移动端的开发，还从计科院找了一位指导老师。然而最后的结果就是——指导老师撒手不管；分配任务时，团队人员不是没有时间，就是以不会推诿。最终整个项目就落在了我一个人的头上。还记得当初揽下这个项目时，舍友跟我说的一句话：「当你做项目负责人的时候，就要做好一个人做完项目的准备。」现在想想这句话还是很在理的。通过这次经历，至少让我觉得项目团队中的人员实力差距不能太大，同时自学能力是科研最为基础的能力。当然，我觉得最为重要的一点是——目前的本科生科研现状大多只是为了一个名号，走一个过场，把别人发明过的东西再发明一遍，或者把国外的东西搬过来翻译一遍，而不是真正的投入科研，或许在某种程度上大部分本科生并不是非常适合做科研。&lt;/p>
&lt;p>其次是作为参与者的项目——四轴飞行器的制作。这个团队只有 3 个人，两个大三的学长再加上我。加入这个团队主要是学完了 51 系列的单片机，想继续深入学习 STM32 系列的单片机时，正好有这样一个契机，因此就和他们合作，同时还可以顺便参与一下今年的全国电子设计大赛。然而当我真正开始着手做这个项目的时候，我才发现自己知道的实在太少了，四轴飞行器的理论要求还是很高的，为此看了很多篇四轴飞行器物理模型、控制算法的论文，但是依然感到略有吃力。&lt;/p>
&lt;p>除此之外，我还需要每天坚持 ACM 训练，基本上早上出去上课，晚上在实验室呆到 11 点才回到宿舍。&lt;/p>
&lt;p>这三件事情就像三座大山一样压着我，使我喘不过气来。有时候我想放下这些事情，让自己去做一些别的事情，然而没过多久，就会发现还有一大堆事情没有处理完，但是却力不从心。以至于放暑假前学长推荐我去带薪实习，我都抽不出空来。有时候我觉得它们似乎在告诉我：你累了。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-interests">Grind of Interests
&lt;/h2>&lt;p>这学期的《艺术审美》课程，虽然对于讲座内容有时候兴趣不是那么浓厚，但是却使得我作为一个毫无艺术细胞的人对音律和绘画产生了兴趣，我觉得这大抵是最大的收获吧。喜欢在书画室内临摹名家的画作，虽然一幅山水需要很长的时间，但是我却从中得到了难言的乐趣，当看到墨水在纸上化开，感到自己的心胸得到了开阔，心境得到了提升；喜欢到钢琴房去练习钢琴，当音符从指间泻出的，感到自己的心灵得到了洗涤，身心变得无比的宁静。或许这就是艺术的魅力所在吧，我也渐渐的理解了为什么那些历史上的画家、音乐家虽然生活贫瘠，但是他们好像比任何人都富有，因为他们拥有自己的本心。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-future">Grind of Future
&lt;/h2>&lt;p>在学期快结束的时候，我突然意识到，我的大学生活已经过去了四分之一，而我在这一年中，我并没有取得自己所想要得到的成绩。在这一学期的忙碌中，我似乎并没有太多的时间去思考，感觉自己就像是被推着前行。或许我需要更多的时间去思考，而不是用来平庸的忙碌。我认为 Definiter 的这句话说的非常有道理：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>每当我看到那些 20 岁的健壮的形体时，我都会想起自己孱弱的身躯；每当我看到同龄人做的那些令人惊叹的事之时，我都会想起自己的碌碌无为；每当我看到本科毕业生拥有的坚实能力时，我就会想到大学只有四年，已经没多少时间了。我明白成长不是一件急于求成的事情，焦虑之后，只能亲力亲为。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在过去，很多事在变好；在未来，一切当然会变得更好。&lt;/p></description></item></channel></rss>