<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>博士生活 on Hugo Theme Stack Starter</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%A3%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><description>Recent content in 博士生活 on Hugo Theme Stack Starter</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%A3%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中秋望月感怀（2021）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</link><pubDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</guid><description>&lt;p>一年一度中秋佳节，看着天上的月亮，思乡之情涌上心头，写下了这篇《西江月·望月怀远》&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;p>邈邈蟾宫玉兔，溶溶亭畔平湖。披衣行尽夜阑徐，松竹秋声齐舞。&lt;/p>
&lt;p>皓月梅花尺素，尽传阡陌归途。寄情不必待望舒，且看金风星赴。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%80%EF%BC%882021%EF%BC%89/%E6%9C%88.jpg"
alt="西江月·望月怀远">&lt;figcaption>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>忆凤凰街</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</link><pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</guid><description>&lt;p>已不知是何时起，开始作诗。或许是受大学老友的影响，或许只是为了附庸风雅。断断续续，已写了多首，但总觉得还缺些朗朗上口的节奏感和的身临其境的意境美。乘此闲暇，将一年前所做诗句放到博客，与诸君共赏。&lt;/p>
&lt;p>在朋友圈看到一位大学同学作了一首《又过凤凰街》，回忆起大学时期的青葱岁月，遂和诗一首，作于 2020 年 12 月 5 日。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>又过凤凰街&lt;/p>
&lt;p>一树金黄摇落日，满街古旧暗荒魂。&lt;/p>
&lt;p>嘻言怡笑说来说，终岁霜风送故人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>和《又过凤凰街》&lt;/p>
&lt;p>故人寂寂辞街去，古道依依迎新人。&lt;/p>
&lt;p>历历往昔终难忘，随风夜半叩君门。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>凤凰街是本科学校边上的一条古街，曾几何时，每天晚上都会和同学一起徜徉其中，消食解乏，谈天说地，可以说是大学生涯中承载着许多记忆的地方。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97.jpg"
alt="凤凰街·冬至夜（图片来源网络）">&lt;figcaption>
&lt;p>凤凰街·冬至夜（图片来源网络）&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>博客，再出发</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%8D%E5%87%BA%E5%8F%91/</link><pubDate>Wed, 01 Sep 2021 22:52:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%8D%E5%87%BA%E5%8F%91/</guid><description>&lt;p>个人博客，这个若干年前曾风靡一时的词，到如今却逐渐淡出大众视野。我还记得多年前注册了新浪博客、CSDN 和博客园等各大博客门户网站的账号，现如今却早已将它们抛诸脑后了，只有搜索引擎还记得我那稚嫩的文字与满腔的热情。再往后，我自学了 WordPress 建站，开始在本地搭建博客。当时仅仅是为了记录自己 NOIP 的刷题经历。随着我 2016 年退出竞赛圈后，博客的更新频率也便降低了，甚至到了一年一更的地步。&lt;/p>
&lt;p>细想之下，我也能为之找寻到合理的解释：开通博客的目的是为了分享算法竞赛的点点滴滴，现如今我已投入到集成电路产业之中，自然也就无法分享算法竞赛的内容。然而，当我如此为自己找寻借口之时，当年 ACM-ICPC 教练徐汀荣教授在我退役之际的赠言在我耳边回响：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>希望你一直热爱算法！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>从思想上来看，我并没有辜负他的期望，我目前的研究内容甚至还能和算法扯上关系；但在行动上，我却早已不如当年那样对绝大部分算法了如指掌，运指如风了。诚然，我在集成电路方面有所涉猎，但却一直没有分享太多相关的内容。究其根源，还是“懒”字当头，怠于下笔。我想，徐汀荣教授的本意应当不是让我长年累月的投身算法竞赛，应当是找寻到生命中所热爱的事业，并为之奋斗和努力。&lt;/p>
&lt;p>当今社会，自媒体、短视频大行其道，早已没有了个人博客的生存空间。人们更倾向于观看短视频，刷微信公众号，去碎片化的获取知识；而不是上网冲浪，博客交游。但我认为，个人博客依旧有其存在的必要性。它能够给博主提供一方天地，去记录自己的所见、所思、所想。本着这样的想法，趁腾讯云打折之际，我迁移并部署了这一博客，希望能够让它重焕生机，成为我学业和生活的记录者与见证者。&lt;/p></description></item><item><title>庚子志（2020 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:46:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>东风入夜散琼芳，拂晓金柯玉满妆。吹面寒风方识冷，回望庚子忆华章。&lt;/p>
&lt;p>阳春流片苦烦思，点点清辉伴露滋。纸上得来不觉浅，可叹践履又稽迟。&lt;/p>
&lt;p>尽收专利几何多，满载新知且放歌。今日还乡同把酒，明朝加国赴秋波。&lt;/p>
&lt;p>平明走马浦东场，行道依依口罩扬。漫漫乘风几万里，披星戴月遇他乡。&lt;/p>
&lt;p>银装素裹兴徜徉，灯火阑珊夜未央。玉碗珍馐风露洗，银灯缱绻话寻常。&lt;/p>
&lt;p>迎春贺岁觅唐人，向晚班春弄八珍。巷尾街头烹炸久，芬治约克蟹虾频。&lt;/p>
&lt;p>新冠突袭众心惶，战疫纷抢更慌忙。踏破铁鞋无处觅，屋堂影视菜肴香。&lt;/p>
&lt;p>春风秋月等闲时，痒序开期屡屡迟。网络重逢终复学，高谈阔论夜宵时。&lt;/p>
&lt;p>和风信步绕安湖，晴日开怀品骏图。细雨遣兴看博物，晚风拂面踏归途。&lt;/p>
&lt;p>盛筵华席有时休，校馆呼来未雨绸。细语涓涓思不尽，柔情款款似漪流。&lt;/p>
&lt;p>寻春返校不能居，东北一园暂作庐。晨起暮归奔走疾，三餐难觅当何如。&lt;/p>
&lt;p>此间听闻叔姨劳，日日驱车美味熬。至此飨飧无所虑，更添小食并清醪。&lt;/p>
&lt;p>返庠流片再重提，昔日谋划却寖迷。雨急风狂阶抚曲，嘈嘈切切键盘啼。&lt;/p>
&lt;p>夜阑不寐晓晨藏，错讶茫茫几欲狂。待到版图梨枣付，庐园小径踏春行。&lt;/p>
&lt;p>渐闻宇内祟邪平，岂止加疆气正嚣。海外纷然一似昨，中原遍购驭风行。&lt;/p>
&lt;p>朱明渺渺近归期，清夜悠悠寤寐思。课业更加新冠扰，惶惶不得展凝眉。&lt;/p>
&lt;p>千呼万唤赴归程，山水迢迢路未平。辗转留连宁沪地，独居难寐日萦萦。&lt;/p>
&lt;p>小园红烛弄清香，并蒂花开忆徜徉。今凤求凰期与行，明朝比翼绕当阳。&lt;/p>
&lt;p>新元复始迎新人，结伴熙熙密室巡。魄动心惊难自抑，夜来海错味香珍。&lt;/p>
&lt;p>迷蒙烟雨三秋时，风露临安草木悲。舟行西湖天地阔，水连灵隐斗牛宜。&lt;/p>
&lt;p>恍然流月白驹过，但闻长途趣颇多。辞旧喜迎庚子岁，民安国泰雨风和。&lt;/p></description></item><item><title>己亥志（2019 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>前岁戊戌作志姑苏，今岁负笈求学金陵。时日之易逝兮，若川上流水，须臾已逾一载矣。回首己亥，所历之事皆历历在目，故作志以记之——曰游，曰学，曰情。&lt;/p>
&lt;p>戊戌霜月，余赴南京大学攻硕。其时河海大学曹公往谒吾师纪公共研太赫兹芯片一事，席间谓其欲得一优生以作数字集成电路。吾因伶俐聪颖，见拜于曹公，方知其欲为真随机数芯片，作文以刊，与会东瀛 ISCAS2019。余涉学尚浅，好作文，喜言说，曹公之言深中吾意，遂以诚事之。其间曹公尝发文余，要余详其制以假。历数月，竟成。至流片，已近除夕；然流片期已定，余不得已作图于年关之际，奔忙于交通之间，及近元宵，初成。然陡逢难事，遂赴梁溪研究院求教。此间受益匪浅，乃诸多典籍未有录之。&lt;/p>
&lt;p>事毕，余作讲演文稿以备 ISCAS2019，几番删改，终成。至己亥五月，经禄口，赴东瀛，奔札幌。至海关，始觉言语不通之弊病，幸纪公工于日语，方致客栈。群贤毕至，少长咸集，论于札幌会议中心，凡五日。会四海洋人，以洋文与其争高下、论短长，所获颇丰。及予登台讲演，但有万全之备，亦变色怅然矣。言毕，诸君问难，幸得南洋理工大学曾公从旁助余，不致见笑。&lt;/p>
&lt;p>此番会晤，甚矣吾之新识。科研实非象牙之内，乃江湖尔。为讲师者，必先积其资历，拓其人脉，聚众以谋其私，然后文章乃出，而后项目、基金不可胜数，终至教授。&lt;/p>
&lt;p>己亥六月，得纪公举荐，其大人闫公邀余攻博，治器件。因无心此道，故假言推辞。再邀，复辞之。又邀，余始察攻博事。吾尝思攻博之事，欲赴重洋，师夷长技以制夷。又吾爱海泓攻硕加国，若余得攻博其校，则两全其美也。然细考知其几微，故攻博于闫公。其因凡四：一，闫公其人仓廪实，结交广，利培养；二，西洋学仅滞于其表，海内学可深入其里；三，攻研期短，无利治学；四，余欲工器件也。此余攻博四因也。&lt;/p>
&lt;p>攻博至今半年有余，所治之学自太赫兹至器件，需识器件之学甚多，凡三月乃成。及至项目，方知不可拘泥，自器件至算法，个中条理，需了然于胸。予尝欲学贯微电，此道几近吾志也。因所学甚深，常思以忘食；因乐于其中，故无所迫。&lt;/p>
&lt;p>今岁要事实乃与吾爱海泓偕旅山河，一曰梁溪拈花湾，一曰齐鲁胶澳。拈花之行仓促成于海泓归宁之途；及至家，辄为通行、客栈诸事。三日之行纵览浮生闲趣，除杂思，弃案牍，园中静坐，邑里漫步，赏五灯湖景，徜梵天花海，拈花福点制糕点，惠山泥人绘泥人。&lt;/p>
&lt;p>己亥八月，乘休假隙，偕海泓往适胶澳以避暑。初至，凉风送爽，宛若金秋。旅居民宿，自为烹饪，仿佛兮若久居之侣，淡然闲适。小青岛上风习习，金沙滩头浪汹汹；驿外栈桥日栖栖，古堡钟鸣声重重；啤酒博物工序奇，晚市宵夜意兴融；海底世界鲸豚戏，情人坝上晚风浓。寥寥五日，所游甚欢。&lt;/p>
&lt;p>未几海泓赴加国深造，至此分离两地，情愈笃，思愈切。尝有视讯之便朝夕与闻，聊慰吾心；又有古人驿寄梅花、鱼传尺素，以藉吾情。&lt;/p>
&lt;p>旧岁将去，新元复始，愿国泰民安，风调雨顺。&lt;/p></description></item><item><title>戊戌志（2018 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 11:25:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%8A%E6%88%8C%E5%BF%972018-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>树枝在风儿的吹奏下，飘出了一串美妙的音符；雪花在大地的构思下，描绘了一幅绝佳的画作。临窗眺望的我不觉看得出神，恍惚间，一年来的点点滴滴仿佛就在眼前。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我找寻到了那个相识、相知、相爱、相守的人。不论是静谧的校园漫步、沉浸的电影欣赏、醉人的美味品鉴；还是热闹的厨房烹饪、愉快的景点探索、完美的手工配合……处处都留下了我们的欢声笑语。你的出现，让我领略了爱与被爱的美好，也让我的生命变得完整。&lt;/p>
&lt;p>这一年，我经历了从本科到研究生的转变。这可以说是一个较大的转折，也让我产生了很多思考。&lt;/p>
&lt;p>春，我开始了本科毕业论文的撰写。跟随着现在的研究生导师，做的校外毕设。虽说着实学到了不少，也接触到了实验室的相关内容，但感觉较之原本轻松的毕业论文，平添了几分繁琐。临近毕业，大家都对所谓的头衔、获奖失去了兴趣，为了避免评为优秀毕设后冗长的优秀毕设论文，纷纷将分数控制在了 89，既保住了学分，又落得了清闲。细想来，这才是看透荣誉后该有的状态吧。&lt;/p>
&lt;p>夏，我结束了本科阶段最有价值的经历之一——助理导师。在此过程中，我逐渐学会了更多与人相处的方式与技巧，更不断地磨练自己的口头表达和书面表达能力。在此过程中，也对“背锅”有了更深刻的理解与认识。或许，那些只知埋头苦干，熬夜背锅的人，并不会得到他们所想要的；取而代之，是更多的埋头苦干，与更多的熬夜背锅。这，也许只是在象牙塔中管中规豹。但却让我明白应当早日抛弃学生身份，开始更多的以社会人的角度思考问题。毕竟，我们终将成为社会的一份子，或者说，我们早已是社会的一份子。认识到这一点，这一切似乎也就更容易令人接受了。如若拒不接受，继续以读书的理由来逃避它，最终必将无路可退，或守着读书人的身份自欺欺人式的了此残生，或被社会予以打击后被迫的融入其中。&lt;/p>
&lt;p>秋，我开始了研究生的生活。总的来说，研究方向应该是数模混合集成电路设计。刚入学时，跟随着河海大学的老师进行真随机数生成器的电路仿真。从一开始的一窍不通，到后来的融会贯通，前前后后忙了一两个月，终于熟悉了 Cadence，摸清了电路的原理，也得到了仿真的结果。与此同时，还完成了第一篇全英文的学术论文，正焦急地等待着录用的结果。紧接着，便开始了下一阶段的研究工作，主要是关于 THz 雷达方向的内容。目前仅仅是开展了一个单元模块的仿真设计工作，预计元月底进行流片验证。&lt;/p>
&lt;p>冬，我开始了对研究生的思考。这主要包含两个问题，首先什么是研究生，其次读完研究生后干什么。&lt;/p>
&lt;p>研究生，表面上看和本科生没有太大的区别，无非是接触到了所谓的科研，领到了部分的工资。乍一看，既能学到知识，又能收获金钱，简直是求之不得的美事。实际上，研究生是不受劳动法保护的廉价劳动力。试想，在公司工作月薪 5k~10k 的优秀本科生，不仅能够得到专业的工程训练，得到高薪的报酬，还能维护自己的合法权益。而同等学力的研究生，却只能拿着 1k 不到的补助，没日没夜的干着苦力，还不能有任何抱怨，加班说加就加，工资说减就减，戏说之下，又与“奴隶”何异。唯一能让人欣慰的，或许是那张毕业证书和学位证书吧。想到这层，或许方能明白，为何研究生将自己的导师称作“老板”，而非“老师”。失之毫厘，谬以千里。却偏有人每天 8:30 来到实验室，奋战到 22:30 才回宿舍洗洗睡觉，日复一日，老师非常高兴，将其作为模范人物进行宣传，号召大家向其学习，争取早日毕业。埋头苦干，只会让老师觉得你是个很好地劳动力，却不能保证你学到更多的知识；而好吃懒做，也会让老师觉得你不过是个不求上进之徒，因而虚度了光阴。或许，应该找寻一个平衡点，在学到知识的同时，也不能沦为为学阀卖命的廉价劳动力。&lt;/p>
&lt;p>很多人说，读完研后当然是继续读博，然后博士后，接着当大学老师，努力搞科研。不得不承认，这是一条不错的道路。但细细想来，却并不如外人所想的那么光鲜亮丽。首先，是难以有成就感，不论是高校、研究所，大部分研究都算不上先进，只能说是为了拿一些经费。其次，是压力过大，大部分的底层的高校教师、研究所研究人员，几乎全年无休，随叫随到；看似摆脱了读博时导师的压迫，且多年媳妇熬成婆，却没曾想被大老板压迫的无处藏生；此外，每天还需顶着来自各方面的压力，拿着微乎其微的报酬，艰苦的推进着科研。最后，学阀制度的存在，一定程度上使得所谓的学术净土变得不那么的纯碎，更像是魏晋时期的九品中正。与其如此，不如跳将出来，以更广大的视角去探索生命的意义。&lt;/p>
&lt;p>或许，那就是“养天地正气，法古今完人”吧。记得刚进校园时，这句话便给我留下了深刻的印象。再加之书院学科交叉、文理互补的理念，使我培养了些许文学的气息。正如孔老夫子所言：“文胜质则史，质胜文则野，文质彬彬，然后君子。”相较于现在较为单调的工科环境，以往饱含人文关怀的自由环境则更令我向往。我们不应被眼下枯燥乏味的工作束缚了手脚，更应看到美好的诗和远方。&lt;/p>
&lt;p>掩卷遐思，不知东方之既白。&lt;/p></description></item></channel></rss>