<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>人生感悟 on 退思轩</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><description>Recent content in 人生感悟 on 退思轩</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>己亥志（2019 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>前岁戊戌作志姑苏，今岁负笈求学金陵。时日之易逝兮，若川上流水，须臾已逾一载矣。回首己亥，所历之事皆历历在目，故作志以记之——曰游，曰学，曰情。&lt;/p>
&lt;p>戊戌霜月，余赴南京大学攻硕。其时河海大学曹公往谒吾师纪公共研太赫兹芯片一事，席间谓其欲得一优生以作数字集成电路。吾因伶俐聪颖，见拜于曹公，方知其欲为真随机数芯片，作文以刊，与会东瀛 ISCAS2019。余涉学尚浅，好作文，喜言说，曹公之言深中吾意，遂以诚事之。其间曹公尝发文余，要余详其制以假。历数月，竟成。至流片，已近除夕；然流片期已定，余不得已作图于年关之际，奔忙于交通之间，及近元宵，初成。然陡逢难事，遂赴梁溪研究院求教。此间受益匪浅，乃诸多典籍未有录之。&lt;/p>
&lt;p>事毕，余作讲演文稿以备 ISCAS2019，几番删改，终成。至己亥五月，经禄口，赴东瀛，奔札幌。至海关，始觉言语不通之弊病，幸纪公工于日语，方致客栈。群贤毕至，少长咸集，论于札幌会议中心，凡五日。会四海洋人，以洋文与其争高下、论短长，所获颇丰。及予登台讲演，但有万全之备，亦变色怅然矣。言毕，诸君问难，幸得南洋理工大学曾公从旁助余，不致见笑。&lt;/p>
&lt;p>此番会晤，甚矣吾之新识。科研实非象牙之内，乃江湖尔。为讲师者，必先积其资历，拓其人脉，聚众以谋其私，然后文章乃出，而后项目、基金不可胜数，终至教授。&lt;/p>
&lt;p>己亥六月，得纪公举荐，其大人闫公邀余攻博，治器件。因无心此道，故假言推辞。再邀，复辞之。又邀，余始察攻博事。吾尝思攻博之事，欲赴重洋，师夷长技以制夷。又吾爱海泓攻硕加国，若余得攻博其校，则两全其美也。然细考知其几微，故攻博于闫公。其因凡四：一，闫公其人仓廪实，结交广，利培养；二，西洋学仅滞于其表，海内学可深入其里；三，攻研期短，无利治学；四，余欲工器件也。此余攻博四因也。&lt;/p>
&lt;p>攻博至今半年有余，所治之学自太赫兹至器件，需识器件之学甚多，凡三月乃成。及至项目，方知不可拘泥，自器件至算法，个中条理，需了然于胸。予尝欲学贯微电，此道几近吾志也。因所学甚深，常思以忘食；因乐于其中，故无所迫。&lt;/p>
&lt;p>今岁要事实乃与吾爱海泓偕旅山河，一曰梁溪拈花湾，一曰齐鲁胶澳。拈花之行仓促成于海泓归宁之途；及至家，辄为通行、客栈诸事。三日之行纵览浮生闲趣，除杂思，弃案牍，园中静坐，邑里漫步，赏五灯湖景，徜梵天花海，拈花福点制糕点，惠山泥人绘泥人。&lt;/p>
&lt;p>己亥八月，乘休假隙，偕海泓往适胶澳以避暑。初至，凉风送爽，宛若金秋。旅居民宿，自为烹饪，仿佛兮若久居之侣，淡然闲适。小青岛上风习习，金沙滩头浪汹汹；驿外栈桥日栖栖，古堡钟鸣声重重；啤酒博物工序奇，晚市宵夜意兴融；海底世界鲸豚戏，情人坝上晚风浓。寥寥五日，所游甚欢。&lt;/p>
&lt;p>未几海泓赴加国深造，至此分离两地，情愈笃，思愈切。尝有视讯之便朝夕与闻，聊慰吾心；又有古人驿寄梅花、鱼传尺素，以藉吾情。&lt;/p>
&lt;p>旧岁将去，新元复始，愿国泰民安，风调雨顺。&lt;/p></description></item><item><title>本科毕业论文致谢</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E6%AF%95%E4%B8%9A%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%87%B4%E8%B0%A2/</link><pubDate>Sun, 30 Dec 2018 22:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E6%AF%95%E4%B8%9A%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%87%B4%E8%B0%A2/</guid><description>&lt;p>&lt;em>此乃余首篇文言，因查重，今日乃详。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>时维四月，序属清夏，余负笈姑苏三载有余矣。感韶光之易逝兮，恐年岁之不吾与。懵懵间已逾弱冠之年，惶惶兮尚无功名傍身。值此掩卷遐思之际，忆往昔峥嵘岁月，不禁悲喜交集。凯，三尺微命，一介书生，得助四方，略有小成，感念之情，列叙如下。&lt;/p>
&lt;p>今天下学子皆得安其学而亲其师，乐其友而信其道，皆因无内外忧患之扰。寻其根，实乃中共领导之功。此吾拜谢者一也。&lt;/p>
&lt;p>吾本草芥寒门，今日所成，皆赖椿萱。家严襟怀洒落，博闻强识，昔日趋庭，叨陪鲤对；家慈温良恭俭，教余以严。虽结草衔环，无以报之万一。此吾拜谢者二也。&lt;/p>
&lt;p>三江既入，震泽底定，百年东吴，荟萃中西。养天地正气，巍巍然大学之道尽在其中；法古今完人，赫赫然为人之德皆存其里。书院敬文，明德至善，博学笃行，为国储才，自助助人，为砺成国器而上下求索。此吾拜谢者三也。&lt;/p>
&lt;p>余师从纪公讳小丽、马公讳强，其修业贞谨、微言大义、德才兼备、温恭和蔼，蒙先生之不弃，忝列师门。导吾以狭径，示吾以通途。坐聆教语，如金玉之良言，茅塞顿开；凝听诲言，似甘霖之灌顶，豁然开朗。倘无先生言传身教，鄙之愚钝，恐贻笑大方之家。此吾拜谢者四也。&lt;/p>
&lt;p>吾辈同侪皆四海菁英，陶君睿杰、蒋君毅等，同窗三秋，论人生之理想，评行业之得失，争学问于课堂，赏风光于山野。众人发余之蒙昧浅陋，助余之穷途落魄，广余之胸怀视界，消余之烦恼疑虑。此吾拜谢者五也。&lt;/p>
&lt;p>佳人缪君海泓，髣髴兮若轻云之蔽月，飘飖兮若流风之回雪。素手调羮，慰余求学艰辛；红袖添香，助余撰述此文。前路漫漫，与尔偕行，同游春花秋月，共赏夏风冬雪，甘苦与共，忧乐相随。此吾拜谢者六也。&lt;/p>
&lt;p>嗟乎！拳拳之恩，似穹隆之峰，明吾心而砺吾志也；绵绵之情，若太湖之水，照吾颜而昭吾天也。一言均赋，四韵具成，临辞涕零，不知所云：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那岁清秋谈笑里，披星踏露向东堂。&lt;/p>
&lt;p>新枝全凭春泥护，凤阁门前翠竹昌。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三秋藏颖处，茫茫万里夏虫乡。&lt;/p>
&lt;p>舍郎当有登堂志，青史留名后世扬。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>戊戌年清夏&lt;/p>
&lt;p>于天赐庄&lt;/p></description></item><item><title>恰同学少年</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 02 Feb 2018 20:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;em>今阅前文，偶见于丁酉六月应《院刊》约稿所著之文。读毕愈觉其实为吾大学向之三秋一概述，现列叙如下。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>依稀记得三年前刚刚步入大学时的懵懂无知，如今却已成大四，凝眸回望来时的道路，曾经留下的足迹亦如沙滩上的脚印，在潮涨潮落中渐渐模糊不清。&lt;/p>
&lt;p>那是在姑苏的第一个秋天，人行道上金黄的落叶在夕阳下显得别有一番景致。当时的我第一次与当年苏州大学 ACM-ICPC 集训队队长在咖啡厅内相遇，却不曾料到此后一年多的时间内，我会全身心的投入到 ACM-ICPC 集训队的训练之中。&lt;/p>
&lt;p>那无数个在实验室的日日日夜夜，让我体会到了较高三更为枯燥的生活，却也带给了我许多快乐。此时的我，依然记得苦思冥想后推导出题目结论时的欣喜，记得奋笔疾书后证明出算法原理时的顿悟，记得那无数个奉献给数据结构和算法的日日夜夜，记得一遍遍的 WA 和随之而来的 AC，记得那一个个打训练赛的下午，匆匆忙忙地胡乱吃完从后庄带回来的晚饭，便投入下一场比赛。记得水平日渐提高时的欣喜以及发挥失常后的焦急。&lt;/p>
&lt;p>四场比赛，始于上海，北上长春，辗转北京，终于上海，两铜两银，曾创下苏州大学的历史最佳。那个小小的实验室，承载着一群人的梦想，大家不断的奋斗，只为接近更广阔的天空。&lt;/p>
&lt;p>在竞赛场上厮杀了一年有余之后，便思忖着能否体验一下别样的大学生活。一次偶然的机会，我有幸遇到了曲波老师，并在她的指导下，开始接触本科生科研。自此以后，我大学生活的重心便开始由竞赛转向科研。&lt;/p>
&lt;p>起先只是在实验室照着给定的图纸焊接电路，根据他人给出的思路编写代码；接着慢慢接触到了各类项目，利用周末前往企业进行设备的调试与安装；然后逐步参与到项目方案的设计之中，通过对现场的实地考察，分析客户的具体需求，给出项目的解决方案。在这一系列的锻炼之中，不论是方案的设计，还是现场的调试，亦或是与员工的沟通，各方面的能力都得到了极大的提升。&lt;/p>
&lt;p>在此期间还参与了“䇹政基金”项目、大学生课外学术科研基金项目、书院“3I”工程这些科研项目，均顺利结项。可以说，科研使得我的生活目标不再那么世俗，而多了一丝能使方寸得以安宁的纯粹。&lt;/p>
&lt;p>回顾这短暂的三年，感念于书院院长、指导老师、辅导员们的深深教诲，以及各位同窗好友的帮助。一路跌跌撞撞的走来，曾以为自己羸弱无能，也曾以为自己战无不胜，到如今才真正知晓人外有人，天外有天。故作诗叹道：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那岁清秋谈笑里，披星踏露向东堂。&lt;/p>
&lt;p>新枝全凭春泥护，凤阁门前翠竹昌。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三秋藏颖处，茫茫天地夏虫乡。&lt;/p>
&lt;p>舍郎当有登堂志，青史留名后世扬。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>丁酉年六月廿九&lt;/p></description></item><item><title>丁酉志（2017 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%81%E9%85%89%E5%BF%972017-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>呼吸着芬芳的空气，欣赏着眼前静谧的冬景，午后的我漫无目的行走在姑苏城的小巷之中，猛然发现丁酉年已匆匆走过，慌乱之中，赶忙打开尘封已久的博客，准备好好总结一下这一年的经历，就叫它《丁酉志》吧。&lt;/p>
&lt;p>翻阅着一年的照片，过去的一幕幕仿佛又浮现在了眼前，这一年做了很多事情，也做了许多决定，到目前为止，也很难说孰是孰非，且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>隆冬时节，在曲老师的指导下，应苏州市第三中学的要求，帮对方制作了“基于重锤地倾的地震信号检测系统”，前后多次前往苏州市第三中学进行现场调试以及项目需求的沟通协商，面对甲方时不时冒出来的新想法、新需求，也算是体验了一下乙方的苦楚与无奈。在此过程中不仅增加了一定的项目经验，更多的是窥见了一些与甲方进行有效沟通的方法。&lt;/p>
&lt;p>仲春时节，迎来了“莙政基金”项目的结项工作，一年的工作凝结成了 8 分钟 36 页的汇报，而这短短一年的研修经历，对于我来说，不论是在学术方面，亦或是眼界方面都是一次绝妙的体验。结项后，学校会遴选一部分学生前往各个学校进行交流，由于当时想着出国读研，也就没有考虑境内的交流项目，而是选择了台湾国立清华大学。还有一个考量就是从入学开始到大三也没有好好的给自己放个假，也想利用这次难得的经历让自己远离各种事务，好好的放松放松，思考一些平时没有时间去思考的问题。&lt;/p>
&lt;p>初夏时节，参加了党校读书会的活动，选择了一本《历代经济变革得失》，以期可以学到一些经济学的基础理论。在活动进行过程中，得益于党建共建活动的开展，有幸能够与银行的党员们就该书中的一些内容进行交流讨论，她们用专业的眼光结合工作的经验，为作为大学生的我们解答了许多关于经济学的疑虑。我认为这种大家共同阅读，然后一起交流的学习方式，要比课堂教学、自我消化这两种极端的方法是都要有效果的多，然而在目前的情况下，却很难推行此种教育模式，也只是在小范围内学习交流时比较适用。&lt;/p>
&lt;p>仲夏时节，在学校的组织下，前往台湾国立清华大学进行为期两个月的学术交流，同时我也被任命为队长，负责全程的各类事务。在交流期间，终于得到了片刻的喘息，得以放空身心好好的休息一阵子。在整个交流的过程中，我们住在交流生宿舍，周围有来自各个国家的同龄人，其中最多的是印度人，每次来到走廊里，总能闻到一股刺鼻的咖喱味。偶尔也会去隔壁宿舍，找同样是电子系的马来西亚的朋友聊聊天，看看他正在做的项目，惊人的发现很多平时中文里创造出来的常用语，在马来西亚也有类似的表述。在逐渐习惯了当地的风土人情后，慢慢发现，在一群来自各个国家的留学生当中生活，可能并不是非常适合自己，也由此开始渐渐打消了留学的念头，开始咨询往届学长各类保研的事宜。在外出游玩的时候，才发现天地之间有如此多的美景，而自己以前拍摄的照片是那么的不堪入目，并由此萌生了自学摄影的念头。此外，交流期间，无意中看到了《毛泽东选集》，于是便一发不可收拾，废寝忘食的看了起来，每每看完一篇，总是不禁感叹太祖看问题实在是一针见血，非常的透彻。关于台湾游学的更多内容，请参考&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2017/08/%e7%a6%8f%e5%b0%94%e6%91%a9%e6%b2%99%e6%b8%b8%e5%ad%a6%e6%9c%89%e6%84%9f/" >《福尔摩沙游学有感》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>夏暮时节，回到学校以后，便开始了紧张的保研面试，经过准备材料、联系导师、面试等一系列环节，最终确定了一所高校，一所研究所，犹豫不决。后来去了一趟研究所以后，发现里面的研究虽然非常高端，但气氛实在太过沉闷、单调，可能不是很适合自己，最终选择了南京大学微电子科学与工程专业，与指导老师沟通以后决定走 THz 传感器的方向。如今再来回顾读研的整个过程，一开始想着的是出国读集成电路设计，而最后却是在国内读 THz 传感器，理想与现实真是天差地别。究其根本，还是制定计划的时候不够对目标还不够了解，从而在实施的过程中发现预定的目标并不如自己之前所想的那么好，从而又开始调整目标，进而调整计划，然后又调整目标，从而陷入了一个死循环。例如在&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2016/12/%e4%b8%99%e7%94%b3%e5%bf%972016-%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《丙申志（2016 年度总结）》&lt;/a>中所讲到的想要走集成电路设计方向，当时只想着要设计各种各样的集成电路，最后能走上设计 CPU 的岗位，而保研时才知道，集成电路设计方向还分了很多门类，例如模拟、数字两大类，其中模拟又有电源、滤波器、射频、传感器等，数字又分加密芯片、锁相环、DSP 等。正是由于一开始对于既定目标的分析不够明确，才导致了这些问题的出现。这样想来，“莙政基金”项目的申请流程要求申请人不仅对于项目整体有一个较为全面的认识，同时对于它的实施步骤，各流程的预期结果，可能遇到的各种问题等均有一定的理解，并能给出一些应对方案是较为科学的方法论，也值得日后在学习生活中进行实践。&lt;/p>
&lt;p>初秋时节，保研已经告一段落，想着再过一年就要离开姑苏了，一定要好好的再看一遍姑苏的秋冬春夏。于是办理了一张园林卡，先后去了网师园、艺圃、耦园、穹窿山、沧浪亭、可园、怡园、狮子林、虎丘、留园、石湖等景点。有时看着古代的石碑，想着古人的故事，不经意间仿佛自己也穿越到了古代，在那风雨莫测的年代里，隐居于姑苏这座小城。在游览风景的过程中，也练习着摄影的技术，发现“读万卷书，行万里路。”古人诚不我欺也。&lt;/p>
&lt;p>仲秋时节，成为了书院的一名助理导师，协助处理各类日常事务。在此之前，这类行政工作是我最不愿意去做的工作，一来感觉毫无难度，二来感觉每天重复着一样的工作非常无趣。但是当我真正去做了之后才发现，这份工作并不像想象中的那么简单。在整个工作过程中，发现自己办事的水平不断提高，办文的能力也得到了锻炼，学到了很多书本上从来没有的知识，也发掘了自己在这方面的潜力。&lt;/p>
&lt;p>仲冬时节，担任助理导师后，每天中午都有一段休息的空闲时间，一直没想到什么打发的方法，直到有一天看见书架上的《古文观止》还没碰过，便萌生了每天读一篇的想法。刚开始的时候感觉非常枯燥，毕竟时隔多年再一次看古文，还是非常吃力的。但坚持了几天下来以后，便发现已经停不下来了，书中记载的一篇篇文章中都体现了古人精妙绝伦的智慧，解答了很多自己曾经苦思不得的困惑。&lt;/p>
&lt;p>旧往凝怀，新元复始，言辞粗糙，不求顺达，值此搁笔，衷盼列君，诸端顺意，祺祥永驻。&lt;/p></description></item><item><title>何为江湖？</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%B1%9F%E6%B9%96/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2017 13:44:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%B1%9F%E6%B9%96/</guid><description>&lt;p>&lt;em>最近整理旧时的读书笔记，偶然间看到 2016 年 3 月写的一篇文章，读完之后感觉非常契合此时心境，遂将其发布出来。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>适逢金庸 92 岁大寿，写下这篇文章，聊表敬畏之心。&lt;/p>
&lt;p>我记得接触的第一本武侠小说，便是射雕三部曲之一的《射雕英雄传》，当时的我少不更事，无法理解东邪身上的邪气，也理解不了南帝为何遁入空门，更不明白西毒如此作恶多端，只是敬佩七公的行侠仗义，同时也笑郭靖的傻里傻气。以为所谓江湖，就是刀光剑影，向往着自己武功盖世，全下无敌。&lt;/p>
&lt;p>接下来接触到的便是《神雕侠侣》，不理解杨过年少的苦，自然也不明白他成年后待人接物的姿态，不理解十六年后的杨过为何两鬓斑白，自创了黯然销魂掌，武学已臻化境，却依旧如此失落。只是非常喜欢郭靖的那一句“侠之大者，为国为民。”，想着江湖应该不只有刀光剑影，还有行侠仗义，向往这自己有朝一日能够以盖世之功，为国为民，有一番建树。&lt;/p>
&lt;p>此后细细品味了《笑傲江湖》，看到了令狐冲的无依无靠，任盈盈的身不由己，看到了君子剑的小人之心，名门正派的邪魔歪道，魔教的如水之交。当时一直盘旋在脑海的一个问题——何为正？何为邪？当我三读《笑傲江湖》的时候，方证大师的一句偈语道破天机——心佛即佛，心魔即魔。而江湖，亦邪亦正，邪中有正，正中有邪，而不像当初那般纯粹。此时的我，已慢慢失去了当初天下无敌的想法，只想着一管清箫，一把古韵，退隐江湖。&lt;/p>
&lt;p>然后翻阅了《天龙八部》，印象最深处，当属扫地僧让乔、慕容二人皈依佛门。想着江湖中腥风血雨，即便孑然一身，也难免遭人陷害，又如退隐山林，却不免旁人寻上门来，何不放下执念，遁入空门。天下第一又如何，一统江湖又如何，百年之后，不过是一抔黄土。何况高处不胜寒，真正天下第一，一统江湖以后，又有何乐趣可言，江湖即空，空即江湖。&lt;/p>
&lt;p>后来，又陆陆续续的接触了《倚天屠龙记》、《书剑恩仇录》、《碧血剑》、《侠客行》等，但看来看去，虽然主旨不同，但却没有改变我对于江湖的理解，一个独立于现实生活的想象世界。&lt;/p>
&lt;p>直到寒假品读了《鹿鼎记》，才算略窥其中的门径——有人的地方，就有江湖。它不再是一个想象出来的地方。而它不一定必须以武力决胜负，可以是财富，也可以是权利，但唯一不变的是无处不在的腥风血雨。既然避无可避，逃无可逃，那何不融入其中，不一定需要盖世无双、富甲天下，亦或权倾朝野，但求无愧于天，无愧于心。&lt;/p></description></item><item><title>再见了，ACM-ICPC</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%BA%86acm-icpc/</link><pubDate>Tue, 05 Apr 2016 22:40:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%BA%86acm-icpc/</guid><description>&lt;p>终于还是来到了这一天，当双手在键盘上敲下这些文字的时候，竟有些颤抖。尽管曾经不止一次的思考过退役后的场景，也做足了充分的思想准备，但当这一刻真的到来，却有些不知所措。看着 ACM 交流群里热烈的讨论，关上窗口，退出该群；将 ACM 资料小心翼翼的放置在移动硬盘的角落，不小心瞥见 NOIP 退役时存放的资料，记忆一下子席卷而来。在算法竞赛的道路上跌跌撞撞的行走了将近五年，从 NOIP 到 ICPC，是时候说再见了。&lt;/p>
&lt;p>此时的我，依然记得多年前第一次提交 A+B 时的激动，记得思索半天推导出 Segment Tree 时的满足，记得苦思冥想理解 Dancing Links 时的欣喜，记得写完几本草稿本后证明 Binary Indexed Tree 时的顿悟，记得那无数个奉献给《数据结构》和《算法导论》的日日夜夜，记得一遍遍的 WA 和随之而来的 AC。记得那一个个打训练赛的下午，匆匆忙忙地胡乱吃完从后庄带来了晚饭，便投入下一场比赛。记得水平日渐提高时的欣喜以及发挥失常后的焦急。&lt;/p>
&lt;p>那无数在实验室刷题的时光，除了让我体会到了较之高三更为枯燥的生活，却也给我带来了些许快乐。一群人讨论时事热点时的激烈，徐老师突击检查时的尴尬，准备题目汇报时的担心，为新生赛出题的忙碌，准备新生授课的紧张以及北疆饭店里的谈笑风生都将成为珍贵的记忆，小小的实验室，承载着一群人的梦想，不断的奋斗，只为接近更广阔的天空。&lt;/p>
&lt;p>四场比赛，从上海开始，再到长春，辗转北京，最后回到上海，两铜两银，在最后的 EC-Final 中夺得银牌，虽然无缘 World Final，但也算是个不错的成绩。&lt;/p>
&lt;p>第一场比赛是华东理工大学承办的上海邀请赛，铜牌，身为常年铁牌的弱校选手，第一次参赛拿到一块铜牌也是意料之外。回来以后便和队友商量，区域赛一定要拿到苏州大学的首枚银牌。第二场比赛是东北师范大学承办的亚洲区域赛（长春站），在我们奋力拼搏五个小时以后成功收获一枚铜牌，为此队友们都低落了许久，徐老师却安慰我们好好准备，还有机会。第三场比赛是北京大学承办的亚洲区域赛（北京站），银牌，不负所望，成功晋级 EC-Final。最后一场便是上海大学承办的 EC-Final，以银牌收尾。&lt;/p>
&lt;p>我的算法竞赛道路也就到此结束了，退役的原因很多，一方面作为一名电院的学生，本身课业压力较大，无暇分心；另一方面也是想多接触一些工程，将所学的算法竞赛知识运用于实践。&lt;/p>
&lt;p>故事很长，就像一场长长的宴会，大家说说笑笑，戛然而止，来不及一一道别。&lt;/p>
&lt;p>感谢一路帮助过我的父母、老师和朋友，陪伴我度过快乐的 ACM 生涯。&lt;/p>
&lt;p>感谢曾经的队友，我会记得你们 CARRY 过我的每一场比赛。&lt;/p>
&lt;p>感谢 ACM 交流群，和大家谈笑风生是我的荣幸。&lt;/p>
&lt;p>最后，愿我们都前程似锦。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>春回大地，万物复苏，时值交配，黯闻吾凯退役，悲恸难舍。&lt;/p>
&lt;p>wuli 凯凯，伟大的哲♂学家，算法家，数学家，无产阶级手速学家，双蛋炒饭鉴赏家，曾以 22 发 hack 一举闻名于世，聪慧厉行，为人果断，擅长 a 题，世所罕见，虽偶遇坎坷，非十多发而不能 a 者，然刚烈之精神永存。&lt;/p>
&lt;p>嗟乎，写作王凯，读作 dān shēng gǒu，与君谈笑风生，恍在昨日。荣辱浮沉，皆明日黄花，望君行趁早，唯约不得的妹子与舍友，不可辜负。&lt;/p>
&lt;p>——高可攀&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>The Freshman Grind</title><link>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</link><pubDate>Tue, 21 Jul 2015 09:49:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/the-freshman-grind/</guid><description>&lt;p>想来放假已经好几天了，总算抽出了一些时间来总结一下这学期的经历，虽然在期末考试期间应导师要求写过一篇《学期总结》，然而由于复习紧迫，只是草草收笔，并没有点中要处。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-courses">Grind of Courses
&lt;/h2>&lt;p>这学期刚开始，或许是由于上学期不错的成绩造成的盲目自信，导致了上课时间并没有特别认真的听讲，大多数时间在自己看课外书，比如《暗时间》、《浪潮之巅》等（不得不承认，这些都是不可多得的好书，前者介绍了如何高效的利用时间；后者介绍了近几十年信息技术产业作为信息产业的发展史，其中涉及了各大知名公司，例如 Apple、Microsoft、AT&amp;amp;T 等的衰亡）。当然，造成这种结果除了主观因素外，不可否认还有一部分客观因素：由于教师们不急不慢的授课速度，使得我不需要太快的思路就可以跟上甚至超前他所讲的内容，几番下来也就不想再听讲了，然而事实证明这并不是一个非常好的选择。&lt;/p>
&lt;p>期中考试的时候，就吃了不怎么听课的亏，导致节节败退；到了期末考试，通过一阵子的学习，将所有的内容全部赶上，并且在期末考试中取得了较为不错的成绩，但是由于期中考试并不是非常理想，导致最后的总评不是很好看，虽然两个学期的总评还过得去。&lt;/p>
&lt;p>还记得上学期的时候，每节课都不缺，每次都认真听课，但是发觉很多时间听课都是听老师讲过的东西，或者自己已经会的东西，真正不会的东西其实所占的比例并不是很大，再结合这一学期不怎没听课，但是通过自学，也感觉学的和上学期的扎实程度差不了太多，因此对于学习方法有了一个较为大胆的想法——全部自学。这样可以省下很大一部分的时间，可以做我感兴趣的事情，学我感兴趣的课程。&lt;/p>
&lt;p>在一次外出参观 Rigol 公司的时候，和班主任聊天的时候和他提出这样的一个想法，带有咨询的态度去和他交流，本以为班主任会有些反对，没想到班主任对于我的想法表示出了较大的赞成，并且说出了一个令我信服的理由——教师上课的时候只会挑课本中的一部分讲，而自学则会从头到尾的学习一遍，真正的做到融会贯通，同时获得的能力上的提升，也不是听课可以学来的。同时，他也希望我可以通过这样的自学，取得较好的成绩，总的来说，他非常支持我做这样的一个尝试。&lt;/p>
&lt;p>通过这一系列的思考和交流，我开始制定了自己的自学计划，希望可以在暑假期间可以自己看完《Complex Variables》。我并不认为学习一门课程非要使用我们学校规定的教材，我希望找一本深入浅出，涵盖面广的书进行学习，通过对图书馆书库进行一系列的搜寻和比对，结合之前借阅《Circuits》参考书籍的经验，感觉国外的教科书总是可以从最为基本的入手，到最后讲的也非常的深入，较国内的大部分生硬的教材来说更有吸引力，可以同时提升英语能力也是一个非常重要的因素。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-projects">Grind of Projects
&lt;/h2>&lt;p>说到项目，为了体验本科生科研的感觉，这学期揽下了两个项目，其中一个是项目负责人，一个是项目参与者，然而事实证明，这个选择也是不太明智的。&lt;/p>
&lt;p>首先说说我作为负责人的项目——掌上敬文移动客户端开发。当时招募人手的时候有很多人踊跃报名，通过筛选，选出了一些有一定开发经验的人员，最后定下了一个 6 个人的开发团队，负责 Android 以及 iOS 两个移动端的开发，还从计科院找了一位指导老师。然而最后的结果就是——指导老师撒手不管；分配任务时，团队人员不是没有时间，就是以不会推诿。最终整个项目就落在了我一个人的头上。还记得当初揽下这个项目时，舍友跟我说的一句话：「当你做项目负责人的时候，就要做好一个人做完项目的准备。」现在想想这句话还是很在理的。通过这次经历，至少让我觉得项目团队中的人员实力差距不能太大，同时自学能力是科研最为基础的能力。当然，我觉得最为重要的一点是——目前的本科生科研现状大多只是为了一个名号，走一个过场，把别人发明过的东西再发明一遍，或者把国外的东西搬过来翻译一遍，而不是真正的投入科研，或许在某种程度上大部分本科生并不是非常适合做科研。&lt;/p>
&lt;p>其次是作为参与者的项目——四轴飞行器的制作。这个团队只有 3 个人，两个大三的学长再加上我。加入这个团队主要是学完了 51 系列的单片机，想继续深入学习 STM32 系列的单片机时，正好有这样一个契机，因此就和他们合作，同时还可以顺便参与一下今年的全国电子设计大赛。然而当我真正开始着手做这个项目的时候，我才发现自己知道的实在太少了，四轴飞行器的理论要求还是很高的，为此看了很多篇四轴飞行器物理模型、控制算法的论文，但是依然感到略有吃力。&lt;/p>
&lt;p>除此之外，我还需要每天坚持 ACM 训练，基本上早上出去上课，晚上在实验室呆到 11 点才回到宿舍。&lt;/p>
&lt;p>这三件事情就像三座大山一样压着我，使我喘不过气来。有时候我想放下这些事情，让自己去做一些别的事情，然而没过多久，就会发现还有一大堆事情没有处理完，但是却力不从心。以至于放暑假前学长推荐我去带薪实习，我都抽不出空来。有时候我觉得它们似乎在告诉我：你累了。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-interests">Grind of Interests
&lt;/h2>&lt;p>这学期的《艺术审美》课程，虽然对于讲座内容有时候兴趣不是那么浓厚，但是却使得我作为一个毫无艺术细胞的人对音律和绘画产生了兴趣，我觉得这大抵是最大的收获吧。喜欢在书画室内临摹名家的画作，虽然一幅山水需要很长的时间，但是我却从中得到了难言的乐趣，当看到墨水在纸上化开，感到自己的心胸得到了开阔，心境得到了提升；喜欢到钢琴房去练习钢琴，当音符从指间泻出的，感到自己的心灵得到了洗涤，身心变得无比的宁静。或许这就是艺术的魅力所在吧，我也渐渐的理解了为什么那些历史上的画家、音乐家虽然生活贫瘠，但是他们好像比任何人都富有，因为他们拥有自己的本心。&lt;/p>
&lt;h2 id="grind-of-future">Grind of Future
&lt;/h2>&lt;p>在学期快结束的时候，我突然意识到，我的大学生活已经过去了四分之一，而我在这一年中，我并没有取得自己所想要得到的成绩。在这一学期的忙碌中，我似乎并没有太多的时间去思考，感觉自己就像是被推着前行。或许我需要更多的时间去思考，而不是用来平庸的忙碌。我认为 Definiter 的这句话说的非常有道理：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>每当我看到那些 20 岁的健壮的形体时，我都会想起自己孱弱的身躯；每当我看到同龄人做的那些令人惊叹的事之时，我都会想起自己的碌碌无为；每当我看到本科毕业生拥有的坚实能力时，我就会想到大学只有四年，已经没多少时间了。我明白成长不是一件急于求成的事情，焦虑之后，只能亲力亲为。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在过去，很多事在变好；在未来，一切当然会变得更好。&lt;/p></description></item><item><title>甲午志（2014 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 31 Dec 2014 20:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%972014-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%94%B2%E5%8D%88%E5%BF%97%EF%BC%882014%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2015.jpg"
alt="2015">&lt;figcaption>
&lt;p>2015&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>时光匆匆流去，转眼又已迎来新的一年。按照惯例，应该写篇文章总结一下，突然发现要说的事情太多了。各位看官且莫着急，听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，整个 2014 感觉过的很漫长，这似乎和某个研究结果相符：每天遇到的事件越多，觉得一天的时间越长。我想这大概是因为这一年发生过太多事情的缘故吧。面对着早已习惯的分别，也已变得不太在意。要说总结，我也不知道该怎么总结。对我来说，这一年只有两个阶段：为了高考奋斗、进入大学学习。当然，除此之外也干了很多有意义的事。且从头说起罢。&lt;/p>
&lt;p>还记得刚过年的时候，想想上学这么多年也没怎么认真过，既然高考很重要，那就认真一次。自招、保送种种早已过去，以前还懊悔没有去数学决赛，到那时候也就完全没了这些想法。虽然多少分数并不是特别理想，但是想想也没什么，大不了重头再来。只是后来不知为什么没了那股冲劲，也自然就松懈了。要说那时候的状态，《他》无疑是最恰当的。就这样迎接了高考的洗礼。就这样结束了高中生涯。但是等到分数出来，却还是倍感意外，写下了《没有如果》。&lt;/p>
&lt;p>其实就我个人而言，对于高中的印象不是特别的深刻，没有太多印象深刻的事情。也就感觉三年就这样过去了。如果非要说些什么，我想大概是NOIP、MOI了吧。&lt;/p>
&lt;p>参加竞赛，是我个人觉得高中里非常正确的一个决定。如果再来一次，我还是会义无反顾的参加竞赛，即使没有取得非常好的成绩。它教给我的，远不止那几本高中教科书的内容，它使得我更有胆识去挑战更高更强的目标，同时也使得我对自己的能力有了更恰当的界定。&lt;/p>
&lt;p>还有一件事情，对数学的热爱，也是在高中里正式发展出来的。在初中里，只是觉得自己数学比较好，比较喜欢钻研难题，但是对数学并没有特别的情感。直到听了老严讲了两年数学，对数学的热爱与日俱增。很多人对于老严教数学不置可否，甚至有人觉得老严不会教学。在这么多的评价中，我觉得只有一个评价比较符合老严：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>老严教的是心，而不是学。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>的确，老严从不注重一个个题目的教学，而是整体数学思维的建立。有了这些铺垫，也就很容易解释到了大学里的我，依旧非常的喜欢数学，虽然学的是高数，却刷着吉米多维奇。四级考试的时候，作文题目记最喜欢的一门课，我随手写下了高数。很多人并不是特别喜欢数学，特别是高数。其实仔细品品，就会发现数学难言的美。最近我有一个新的认识：数学是科学中的哲学，它的发展促进了其它科学的发展，其它科学的发展同时也促进了数学的发展。说了这么多，不如举两个例子，来体会一下数学的哲学之美。&lt;/p>
&lt;p>首先要提到的，自然是欧拉公式，一个联系着 π、e、i 的等式。这已经被说烂了，并没有太多的心意。我们不妨来看一下我们所熟悉的方面——导数。大家应该都知道两个函数乘积的求导公式。但是这个小小的公式里，却蕴含着美妙的哲理：上帝是公平的，对每个函数都进行了一次求导。&lt;/p>
&lt;p>学了将近一学期高数的我们，应该也清楚正无穷、负无穷、无穷这三个符号。所谓无穷，包含着正无穷、负无穷。我们可以将数轴的首尾粘连起来，那么正负无穷就得以相遇，那么我们只需要一步就可以从正无穷走向负无穷，亦或从负无穷走向正无穷，这不恰好预示着道家所说的物极必反吗？&lt;/p>
&lt;p>不知不觉就扯偏了，但不可否认，数学的确具有别致的美。&lt;/p>
&lt;p>高考结束以后，的确轻松了很多。加入了钱老板的产业，成为了一名高三数学老师。幸苦了将近三个月，起早贪黑，没有旅游，没有太多的聚会。但是觉得很充实，学会了很多，收获了很多。当然，这中间也发生了很多故事，详见&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/p2p.edu-%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e6%80%bb%e7%bb%93/" >《P2P.edu - 个人总结》&lt;/a>。一直的忙碌，以至于突然停下来以后感觉没什么事情可做，于是在某个夏夜翻来覆去的思索，记下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/08/%e5%a4%8f%e5%a4%9c%e5%af%84%e6%80%9d/" >《夏夜寄思》&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>第一次在家里看《开学第一课》，但是自己早已不是主角，只是看着屏幕里的孩子们笑，想想他们多年后也会像我一样，看着屏幕里另一群孩子笑吧。也就在这个时候，迎来了中秋，难得望月，记下一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/09/%e4%b8%ad%e7%a7%8b%e6%9c%9b%e6%9c%88%e6%84%9f%e6%80%802014/" >《中秋望月感怀》&lt;/a>。而此时，小伙伴们大多都已经开学。&lt;/p>
&lt;p>就这样，日子一天天的步入了大学，军训过后，开始了正式的大学生活，第一节慕课，校长讲了为什么要读大学，深有感触，思索了几天，写下了&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/10/%e6%88%91%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e8%af%bb%e5%a4%a7%e5%ad%a6/" >《我为什么要读大学》&lt;/a>。等到一切慢慢步入正轨，才发现自己所选专业的课程非常多，而且作业也不少，每周都忙不过来。除此之外，并没有太多的不适应，六年的住宿生活，使得自己早已习惯了宿舍里的生活，也并不存在适应不适应的问题了。&lt;/p>
&lt;p>进入大学以来，虽然也加了学生会，但是从不揽事，只是尽可能把本职工作做好，因为实在无心无力，忙不过来。但是最近作为团队项目负责人的我申报了一个 3I 工程的项目——基于 Android、iOS 的书院掌上 APP 客户端系统以及服务器开发。希望能够顺利结项吧。还有值得一提的事情是参加了 ACM 校选赛，认识了很多志同道合的同学、学长，但愿能够在今后的赛场上摘金夺银吧。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉写了那么多，但是感觉什么都没写，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>2015 会更好。&lt;/p></description></item><item><title>期中随记</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2014 23:28:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>其实期中考试上上周就考完了，只是这几天才出分数。客观的来说，不算低了，却觉得不够。就好像今天刚刚结束的第二场ACM校选赛，第三名，却觉得为什么不是第一名。&lt;/p>
&lt;p>很久之前就有人回复我说，为什么还不更新博客。自从开学以来，忙东忙西，一直没有时间，因为我自己也不知道大学究竟是什么，回想起之前写过的一篇&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2014/10/%e6%88%91%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e8%af%bb%e5%a4%a7%e5%ad%a6/" >《我为什么要上大学》&lt;/a>，总觉得讲不到点子上，有很多想法没有表达出来，看来很有可能会诞生一篇续集吧。&lt;/p>
&lt;p>几天前，Godaddy 给我发了一封电子邮件，说我的域名要到期了，突然意识到这个小小的博客已经存在了将近两年了。在这两年间，我也如当初创立博客的设想一样，记录着自己的生活，学习，也算是一笔宝贵的精神财富吧。&lt;/p>
&lt;p>以上两个原因，促成了写这篇文章的外因，而主要的内因是这段时间事情没那么忙了，同时一些问题也思考的差不多了，所以记录下来。&lt;/p>
&lt;p>开学这么久了，已经并不觉得大学有多么新鲜了，社团、学生会有多么好玩了。更加明白了我们导师说的，大学里最重要的还是成绩。很多东西都是形同虚设，作坊式的小打小闹，难成气候。与其在这上浪费时间，不如花时间多读几本好书。曾经在高中刷了很多的课外书，连图书馆的老师（阿姨）都认识我了，看见我还跟我打招呼。到了大学里，看见图书馆这么多的书，也不知道从何下手，不可能一个一个书架的刷，而我通常会找一些名著慢慢来啃，虽然很慢，却很有味道。&lt;/p>
&lt;p>另一个很深的感触是空闲的时间变多了，我可以花时间捣鼓以前没时间折腾的东西。虽然有人觉得东一榔头西一棒槌成不了什么事，但是我总觉得这一榔头，一棒槌在未来会联系在一起，创造出一些改变我们的东西来。接触的东西越多，越觉得自己水平不够。就如同做数学题一样，第一个境界是觉得自己什么都不会，第二个境界是觉得自己什么都会，第三个境界是觉得自己太弱了。接触的多了，视野开阔了，心也自然的平静了。现在想想张兴老师的“静”字或许还有这层含义吧。&lt;/p>
&lt;p>且再说些别的，上周回港一次，和同学出去玩，坐公交的时候，正好碰到我们那边的高中放学，一群高一的学生涌了上来，我坐在位置上，看着他们青涩的面庞，稚嫩的眼神，突然想起了多年前的我，是不是也如那般懵懂无知。只是希望他们不要再重蹈我的覆辙。基于这种心理，也慢慢理解了小时候父母的管教。那些年少时光，我们再也回不去了，但是我们拥有现在，也就拥有无限可能，未来 掌握在我们的手上。中学就如同围城一样，外面的人想进去，里面的人想出来；外面的人因为习惯了曾经被告知的目标，也就慢慢失去了自己找寻目标和方向的能力；里面的人整天被目标所烦恼，希望出去放松一下。但这终究只是念想，不可能成为事实，也就要求我们及时的找到自己的目标与方向，不要在一开始就放任自流，走上了令自己后悔的道路。&lt;/p>
&lt;p>其实一开始我也不知道自己想写什么，写着写着就写到了这些。&lt;/p>
&lt;p>最后还是讲讲刚刚结束的第二场ACM校选赛吧，很多题目做的感觉呼之欲出了，但是就是离正确答案差那么一点点。虽然这只是一点点，但是我想需要改进的就不止那么一点点了吧。&lt;/p></description></item><item><title>我为什么要读大学</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</link><pubDate>Sat, 18 Oct 2014 23:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</guid><description>&lt;p>自从上了大学以后，时常想起浅栖的一篇文章&lt;a class="link" href="http://definiter.net/archives/2922.html" target="_blank" rel="noopener"
>《为什么要读大学》&lt;/a>。我也一直在思考，我为什么要读大学，前几天看了朱秀林校长的演讲，他也问了同样的问题，为什么要读大学，这是一个基本的问题，想明白了这个问题，可以解决很多问题。利用一节高数课，我仔细的思考了这个问题，并给出了自己的答案——为了成为更完整的人。&lt;/p>
&lt;p>还记得高中里，常常听别人说起，现在辛苦一点，到了大学里就会轻松很多。到了大学里才发现，其实大学比高三辛苦多了，说轻松只是相对于那些高中不认真的人来说，想要达到同一高度，是轻松一些。但是如果对自己有更高的要求，那也不见得会和「轻松」这两个字有什么关系。&lt;/p>
&lt;p>「想清楚自己想要什么」是一个先决问题，它会影响我们后续的一连串选择，人生就是由不同的选择构成的。要时刻记得自己想要什么，这样才能在大学这个充满诱惑的地方守住自己的方寸之地。&lt;/p>
&lt;p>当然，这也就是自己的「目标」，浅栖的班主任给了很好的诠释：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果要追求绩点，想清楚成绩意味着什么；如果要参加学生会，想清楚学生会职务意味着什么；如果要保研，想清楚保研的实质要求是让导师认为你是一个好学生，并且所有的条件都是由此而出；如果要出国，提前考虑好，或许能多几次 GRE 和托福的机会，可以关注各种交换机会、暑期，甚至大一就可以去招聘会，比较早的时候把规划做好，压力来的时候就可以从容不迫。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>有了目标，就要为之奋斗，否则就不能称之为目标，甚至连梦想都谈不上，只能是空想。这时候，就需要我们的「执行力」，在前进的过程中，给自己设下底线：每周早读3次、坚持完成作业、每次考试90分以上，诸如此类。并且朝着目标不断奋斗。&lt;/p>
&lt;p>大学是一个较为浮躁的地方，因此，要静下心来，还需要的一件事情便是「专注」。专注的做自己的事情，而不被旁人影响。对于这一点，我觉得深受初中班主任的一次教导——仔细的时候不论发生了什么都不抬头。这也是我初中三年学习习惯上最大的收获。至于有人喜欢边听音边写作业，则会使得自己的心变得散乱。需要不断的自我调整，使得自己的内心变得宁静。这是张兴老师告诉我的，随着时间的推移，我慢慢加深了对于他所讲的「静」的含义。&lt;/p>
&lt;p>当然，更需要的是学会懂美，这包括了很多，人性美、文学美等等都包含在里面，从我们的专业中悟出「道」，否则，如果我们只是掌握了一些专业知识，那么和技校生又有什么区别呢。&lt;/p>
&lt;p>下面就我自身的情况，谈谈我对于大学生活中的一些基本的问题的看法吧。&lt;/p>
&lt;p>我们有早读课，名义上叫做「诚信早读」，有人去签到后也去早读了；有人去签到后继续宿舍睡觉；有人干脆不去签到。从这一点小小的地方就拉出了莫大的差距。早读给我的感觉倒不是真正的目的，而是为了让我们早起，从而能更好地利用早上这段时间。&lt;/p>
&lt;p>而对于上课，那就更随性了，玩手机、睡觉应有尽有。我的想法是，要弄清楚，自己哪里需要听，哪里不需要听。可以睡觉，可以做自己的事，但是玩的话就有点说不过去了。睡觉，可能是昨天晚上作业太多，赶夜工，凑巧下面还有自己需要听的课，那么睡觉是无可厚非的；至于做自己的事，可以是看书、做作业或者任何不影响他人的事情。这大概就是我的上课状态吧。&lt;/p>
&lt;p>讲到上课，不得不提一提旷课这件事情，我觉得只要理由正当，并且自己恰当的权衡，我觉得是可以的。当然，如果和辅导员关系好，开张假条应付一下就更好了。我上次旷课是为了参加国际唐代文学年会的开幕式，旷了体育课，并且在辅导员那里开了假条。我觉得非常值得，开幕式持续了一个上午，是一场名副其实的文学盛宴。当然，也不是鼓励大家旷课，主要是自己要权衡，也就是之前的一个问题，想清楚自己想要什么。&lt;/p>
&lt;p>在说说效率这件事情吧，记得有这么一个公式：投入时间×效率＝实际投入。所以，提高效率远比加大时间投入有效，这也是浅栖的文章给我的一个很大的启发。顺便再讲讲占座的事情，我个人觉得，自己会的课程，不需要占座，做在后面可以自己看看书，在做作业，还不会被老师点名之类的；自己不会的课程，一定要占在前面，实在不行一定要追着老师问，有句话叫做「弄斧必到班门」，我是很赞同的。&lt;/p>
&lt;p>至于阅读，大学里有很多的空闲时间，这就给了我们极大的自由度，再辅以一卡通可以借阅十几本书，而图书馆又很大，那么，用这些时间好好阅读一下文史哲方面的书籍是一个非常的选择。至于为什么是这方面的书籍，我想，它们更能启发我们思考，塑造我们的思想，使我们变得更加理性。而对于专业的书籍，在实践中的学习远比书籍重要得多，因此没有太大的必要。当然，读书也不能像读小说一样看过就完。要精读、深度，尤其是流传至今的著作，它们经历是时间的考验与洗礼，是名副其实的人们智慧的结晶。&lt;/p>
&lt;p>有了阅读，必有思考，古人云：「一日三省吾身」，我想实在做不到，「一日一省吾身」还是可以的，并且思考一下，今天做了什么，明天该做什么。还有重要的一点就是读书的时候要做勤于做读书笔记，写读后感。然而，这里强调的思考是深度思考，刨根问底式的思考。可以先刨根问底，然后再一步一步演绎出我们的问题，并由此向外延伸，对于问题有新的认识，在这点上，我们高数老师的哲学思想对我有很大的启发。&lt;/p>
&lt;p>作为学生，不能没有作业，但是做不做就是问题了。我感觉这完全是个自觉的问题，有人可以完全不要平时分，也不会挂科。但是如果你的目标是刷绩点的话，就要认真了，最好自加压力，找点习题做做。&lt;/p>
&lt;p>对于不可避免的问题——游戏，我决定还是说几句，我们这一届也有人玩游戏玩的很厉害，我对于游戏的看法可以引用浅栖的班主任的一段话来阐释：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>东方文化强调纪律、律己，即适当的自我约束。8 小时的被迫上课、讲座、做作业之后，人会想要补偿，于是玩游戏，你说玩游戏的害处不只是耽误时间，其最大的害处在于让自己成为欲望的奴隶，变得散懒，无法控制自己。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>而对于如何解决这样的问题，我想最好的办法就是在自己很累的时候，做一些自己感兴趣的事情，比如听歌、练书法之类的，慢慢使自己的内心静下来。&lt;/p>
&lt;p>社团与社交，我觉得主要看这个岗位是否有利于自身的进一步发展，没有必要为了结识更多的人而去可以的加入某些社团，讨好某些人，一个很现实的问题，他们可能并不把你当朋友。因此，这个问题随性就好，朋友都是在自然之中结交的。&lt;/p>
&lt;p>总而言之，上大学就是为了使自己成为更完整的人。&lt;/p>
&lt;p>当然，还要牢记一句话：「不要忘记了当初为什么出发。」&lt;/p></description></item><item><title>中秋望月感怀（2014）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802014/</link><pubDate>Mon, 08 Sep 2014 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802014/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%80%EF%BC%882014%EF%BC%89/20140908.jpg"
alt="月">&lt;figcaption>
&lt;p>月&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;blockquote>
&lt;p>水调歌头&lt;/p>
&lt;p>丙辰中秋，欢饮达旦，大醉，作此篇，兼怀子由。&lt;/p>
&lt;p>明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年。我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间？&lt;/p>
&lt;p>转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&amp;lt; music netease song 225636 &amp;gt;&lt;/p>
&lt;p>今年，可以说是一个转折点。高考结束了，以前经常以前玩的小伙伴不得不面临分别，各奔东西。有的还没有开学，有的却早已开学，独自在异乡漂泊，在这个理当团聚的日子，承受着难言的乡愁。&lt;/p>
&lt;p>「今夜月明人尽望，不知秋思落谁家。」，但无奈正如太白所云「月是故乡明」，因此找了一张故乡的月光图，给远方的小伙伴聊慰乡愁。&lt;/p>
&lt;p>且回到苏轼的词上，这首词我记得是小学里就学过的，当时老师要求我们背诵，也就这样背了。到了初中，又学了一遍，又背了一遍。当时觉得苏轼太痴，他对月亮说他思念弟弟，月亮怎么会去理他，这也就更不存在所谓的「千里共婵娟」了。到了现在，方才明白苏轼之心，思之切，故而痴，那么下面的一切也都可以理解了。现在的我也不禁吟出「但愿人长久，千里共婵娟。」的企盼。&lt;/p>
&lt;p>这当然不是无用的心灵寄托，我愿意相信，月亮正帮着我们传递着彼此的思念，只是速度没有网络那么快罢了。但我却更倾向于古人的传信方式，「行人临发又开封」多美；「驿寄梅花，鱼传尺素。」多美；「一夜乡心五处同」多美。&lt;/p>
&lt;p>匆匆的告别，以为再见一面又有何难。只有真的离别了，才明了再见一面何等之难。告别，似乎是这个暑假的主旋律。告别了高中，告别了小伙伴，过几天又要告别张家港，到别处奔波流浪。还记得零模、一模、二模、三模、高考，查分数、填志愿、录取，短短一年，经历了这么多事情，现在回想起来，却感觉像是很久以前的事情，而它们却实实在在的发生在几个月前。&lt;/p>
&lt;p>不管现在如何，未来总是充满希望。&lt;/p></description></item><item><title>夏夜寄思</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</link><pubDate>Fri, 22 Aug 2014 00:15:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>夏虫也为我沉默，&lt;/p>
&lt;p>沉默是今晚的康桥。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>窗外的夏虫唧唧喳喳的叫着，在 iPad 上打字，以前感觉很慢，去突然间感觉快了起来。&lt;/p>
&lt;p>细细想来，自从毕业以后，一直在忙，不是写程序，就是补课，我也不知道自己整天在忙些什么，或许只有让自己忙起来，每天有一大堆的事情等着处理，才不会感觉到无所事事带来的焦躁与不安吧。&lt;/p>
&lt;p>现在，补课结束了，程序在分工协作，任务不是很重，所以忙里偷闲，来欣赏夏虫演奏的大自然的交响曲。&lt;/p>
&lt;p>一切景语皆情语。回想六年中学生涯，不禁感慨万千。补课时看到那些学生，不论小学、初中、高中，都由衷的羡慕。正如围城一样，我们再也去不到围墙里面，只能在外面看着他们重复着我们的故事，时而为他们感到高兴，时而为他们感到担忧，但到后来才明了，这是他们的生活，需要他们去体验，我们的旁观起不了任何作用，只是徒增自己的感伤罢了。&lt;/p>
&lt;p>例如高昕宇，小升初，考上了常青藤，我似乎在他身上看到一点自己的影子，因此总是希望他往后六年的中学生涯好好努力，好好把握，自己当初没有完成的心愿，希望他们能够完成。&lt;/p>
&lt;p>有这样的想法，大抵是因为自己六年中学生涯有太多的遗憾吧。六年认识了很多人，从刚开始的点头之交，慢慢接触，大部分人最终回归到点头之交，有些人变的形同陌路，当然，也有极少数人变成了倾心相交。在这个过程中，有人放冷箭，有人争锋相对，到最后才发现，他们竟然是你信任的人。人情冷暖，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>六年，真正认真的是初三、高一、高三。前两次基本如愿，哪料到高考出乎意料。这且不说，这六年来，事事受阻，极少有守得云开见日，且都遭受非议。或许，这该是上天最好的安排吧，且看这出戏该如何演吧，剧本在上帝手里，也在自己手里，却没有最终解释权。世事难料，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>当分别已成习惯，我们已不会记起比尔博姆的告别，剩下的只是互道珍重，或许这便是最后一别，再无相见。回想起来，这六年来，经历了小学毕业，当时大家还小，完全不理解分别的含义，在分别时，还笑嘻嘻的互相打闹；初中毕业，走出教室的那一刻，并没有想到分别，事后才意识到，这一别就是永恒。现下的各奔东西，却变的稀疏平常。大家都相信，还可以继续联系。只是，不知道以后联系上的，是不是今日的你，以后一起玩耍的，是不是今日的你。时间总是那么无情，呼唤着距离一起，将彼此分隔、分割。无能为力，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>岁月褪去了我们的稚气，留下一副看似坚硬的外壳，却不料它一触即破，剩下我们独自哀伤。在这跌爬滚打中，逐渐加厚了外壳，却变的冷漠，失去了本来的纯朴与自然。由此产生的便是深深的距离感。变的复杂无比，却极力追求简单，到头来连自己都没有弄懂自己是谁。所谓宿命，大抵如斯。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，已过夜半，窗外仍有小作坊在工作，夏虫依旧唧唧喳喳的叫着。&lt;/p></description></item><item><title>没有如果</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</link><pubDate>Wed, 25 Jun 2014 21:50:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</guid><description>&lt;p>没想到高考就这么结束了，分数就这样出来了。&lt;/p>
&lt;p>还没有缓过来，无法接受，横来的失败，令我不知所措。有句话可以比较准确的形容，失去了信仰。&lt;/p>
&lt;p>成绩刚出来，也只是觉得命中注定。中考如斯，高考如斯。但过了一阵子，静下来回忆一下之前的来路，不禁唏嘘。就这样结束了，就以这样的结果结束了？&lt;/p>
&lt;p>当初为了一个目标，开始前行，中途遇到过种种险阻，彷徨、失望、担心，却不曾如现在一般迷惘，不知所措。曾经一度以为自己可以做到，没想到会是这样的结局。值得庆幸的是在这过程中不曾迷失了道路，一直记得当初前行的理由，并一直走了下去，但到今天这样的结果，确是万万没有料到的。这些遗憾与不甘，并不来源于分数本身，而是其后隐藏的，一路前行的过程。&lt;/p>
&lt;p>曾经笃定的眼神，充满希望的方向，瞬间全部化作泡影。&lt;/p>
&lt;p>仔细回想，如果当初毅然决然去参加数学决赛，或许结果不会这样；如果当初毅然决然的停课复习，备战NOIP，或许结果不会这样；如果当初准备上交自招材料的时候没有那么多负面情绪，以至于到最后胡乱应付，或许结果不会这样；如果……&lt;/p>
&lt;p>但是，这一切都已经发生，一切都是我的选择，没有后悔，只是遗憾。要说对不起，我想是那个曾经的自己，以及三年前信誓旦旦的话语。没想到，到头来，一切成空。是不是人们常说的「命里有时终须有，命里无时莫强求。」&lt;/p>
&lt;p>还是谈谈信仰吧，我也不知道，或许付出并不会有什么回报吧。我们都是上帝手中的棋子，演着一部已经定稿的戏剧。所谓「死生有命，富贵在天。」慢慢开始相信「宿命论」。&lt;/p>
&lt;p>每当我非常认真的想要做好一件事情，付出了几乎所有的心血，这件事情往往会搞砸。&lt;/p>
&lt;p>或许，这就是生活——没有如果。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20140209）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</link><pubDate>Sun, 09 Feb 2014 21:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</guid><description>&lt;p>最近将自己博客里的 HTML 富文本编辑器换成了 Markdown 编辑器，这样可以更加专注于写文章，而不用去关注排版。它比 Word 轻巧，又不如 Latex 般繁复，用来写博客是再适合不过了。&lt;/p>
&lt;p>还记得在放假的时候写的文章中提到希望可以在寒假里再赚一些钱，前几天我们团队（据说已经注册了公司）的队长找到我，让我参与开发一个项目。这个项目据他说是国际项目，分别发布在 Windows、Linux 以及 Mac 三个平台上。他希望我协助开发 Linux 平台，并称会将日后 Linux 平台盈利额的 30% 作为报酬，这是一笔非常可观的收入，要求五月份完工，虽然我非常的欣喜，毕竟这不仅是赚钱的机会，更是对自我能力的提升，但是最后考虑到高考还是没有接。他说我可以只开发 UI，这样可以获得盈利额 12% 作为报酬。思前想后，最终我还是没有接下这个活。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉已经正月初十，马上就要开学了，下个学期注定是个不同寻常的学期。当然，我相信我们的 OIer 精神一定可以得到更加淋漓尽致的诠释。就在过年的时候，看到我们团队中一个高三学生写的一篇日志，内容是写给自己的一封信，本想摘录一部分，但是无奈他文笔实在是好，所以索性一并摘录过来（有删改，版权所有：Tjz）&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>亲爱的自己，你好。&lt;/p>
&lt;p>当你读到这些文字的时候你已经高三了。我不知道未来的这一百多天的日子里你要经历些什么，不过既然已经跋涉了十一年，最后这一百天里希望你要拼尽全力。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，只有你自己最清楚，过去的分分秒秒你付出了多少，浪费了多少。最后的一百多天里希望你平静自己的心。即便自己不是绝顶聪明，也要相信勤能补拙。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，未来的日子里请不要轻言放弃。你难免会有失败的时候，因为不只你一个人在努力。但请你相信付出一定会有回报，你要记得跌跌撞撞才是生活，你要把每一次的失败当成下一次成功的路基，你要坚持。当然你也会取得一些进步，那样的时候请你不要放松，因为你放慢了脚步的时候别人并没有。你进步的原因是你之前落下了很多，所以别人在走的时候你需要跑，别人跑起来的时候你就要加速。你没有资本去骄傲。&amp;gt;
亲爱的自己，你需要一个目标。你已经小小的了解了为目标去奋斗的路上并不觉得疲累，所以请你继续追赶。可以是一个城市，一所学校，一个人，或者是一个梦想。总之你需要它来鞭策你变成更好的人。在逐渐缩小距离的同时，再辛苦也觉得值得不是吗？&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，未来的日子里请你管住自己。不上网并不会折寿几年，你喜欢的书也不是只卖一年就会绝版，还有你的手机也并不是长在身上的器官，离开这些你一样活的好好的。&lt;/p>
&lt;p>还有你那时常泛滥的情绪，请你控制自己的心情。不管你是否经历过，或者还在计较些什么，请你不要继续挣扎，你知道自己曾经输在哪里，所以不可以再摔倒一次。&lt;/p>
&lt;p>请你知道不是你现在所承受的伤痛就叫生死劫。以后你还要走很长很长的路，很多事情还不是时候。&lt;/p>
&lt;p>你可以有喜欢的人，但请你把Ta放在心里。熬不下去的时候花一分钟去想念，然后记得Ta还在努力，你不坚持、不努力就会离Ta越来越远。所以，你要加油。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，再动人的情歌、再凄美的故事也不适合高三的你。听英文歌可以练听力，摇滚可以提神，轻音乐能缓解压力。躲在被子里看小说绝对比看报纸看新闻累眼睛。所以当个文青不是不好，是你现在还不够资格。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，虽然以后的日日夜夜你要早起晚睡，你要改变自己很多的习惯，你要忍受寂寞。但是还是请你记得要对自己好一点。记得每天喝一杯牛奶，喝茶好过喝咖啡。记得经常锻炼身体会慢慢变好。记得不可以暴饮暴食。记得阴天的时候奖励自己一个大大的微笑，并且带上伞不要淋湿。记得濒临崩溃的时候抱紧自己，告诉自己就快结束了，不能放弃。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，你知道自己没有显赫的背景，没人能为你铺出一条康庄大道，你也没有其他的选择。对你而言通往未来的路只有一座叫高考的独木桥，而这一路只能靠你自己披荆斩棘。你要知道你身上背负的不只是你一个人的命运，还有为了你日夜操劳的家人，都是你必须偿还的债。你没有理由也没有时间不努力了。最后一搏，只许成功，不许失败。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的自己，请你加油。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>不得不佩服 Tjz 神犇的文笔，我所想说的，他都提到了；我没想到的，他也想到了。&lt;/p>
&lt;p>不得不说，高考对于我们来说意义重大，每次想到都会有些害怕，我也不知道自己在怕什么，也许就像当初面对中考一样的感觉吧。&lt;/p>
&lt;p>说到这，想起上学期只是稍稍在英语方面投入了一些精力，却有了如此结果，倒也出乎意料。或许，这个结果也在我的预料之中。&lt;/p>
&lt;p>既然有了这样一个良好的开端，那么就应该坚持下去，一切都会柳暗花明。虽然目标远大到大家都在嘲笑，但奇迹毕竟是由人来创造的，古语有云&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>海到尽头天是岸，山至高处人为峰。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>事在人为！&lt;/p></description></item><item><title>对于生活的一些反思</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Thu, 30 Jan 2014 20:36:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>本来很早以前就想要写这篇文章了，期间一直在反复思索，于是便一直拖到现在。本文主要是对于生活事件以及个人经历的一些反思，观点可能略有偏激，内容略有冗长，请有选择的阅读。&lt;/p>
&lt;p>这篇文章前几天就起笔了，竟一直拖到今天，不论如何，决不能拖到明年。&lt;/p>
&lt;p>第一个问题是关于为什么要写博客以及博客该写些什么的问题。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我想还是因为这里比较自由吧。主要还是写一些关于生活的文章，包括一些杂感、竞赛，抑或其他。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这是我创建博客时候写的第一篇文章&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2012/12/hello-world/" >《Hello World》&lt;/a>中的内容，现在想想竞赛，我早已退役，已经不再属于我所需要记录的范畴，取而代之的可能是对于一些数学内容的思考。至于杂感和其他，这是一个非常庞大的概念，虽然我也经常写，但是总感觉言不由衷。在当初创建这个博客的时候，我就希望可以摆脱其他社交平台，但是到后来却发现还是无法摆脱。虽然我不再在各大社交平台上发表文章，但是我会通过博客的一个插件向空间、人人、微博推送这些文章，其实我也不知道为什么要这么做。虽然我不再关心它们在其他地方的排版，但是这样一来似乎还是回到了之前的情形。&lt;/p>
&lt;p>再者，写文章也是为了记录生活，但是有时候有些话就是不敢或不愿意写出来，这似乎违背了我搭建博客的初衷。对于这一「囚徒困境」我是极其无奈的，这或许会一直持续影响着我。今天去其他博友的博客上逛逛，看到他们写的文章，似乎也有很多关于日常琐碎的生活，或许这样并没有什么不好，只是需要控制好一个度吧。&lt;/p>
&lt;p>第二个问题是关于自己的想法。这个问题还是要面对一下。还记得那次关于萧伯纳和周国平的材料作文，我的观点帮助法被杨英戏称为「怪才」，我当然知道她只是玩笑之言，我也一笑而过。不过时候还是有人说我的想法太「奇怪」，不知那些人是否看过下面这段话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>他们我行我素，桀骜不驯，惹是生非，就像方孔中的圆桩，他们用不同的角度来看待事物，他们既不墨守成规，也不安与现状，你尽可以赞美他们，否定他们，引用他们，质疑他们，颂扬抑或时诋毁他们。不过唯独不能漠视他们。因为他们改变了事物，他们让人类向前跨越了一大步。他们是别人眼里的疯子，却是我们眼中的天才。因为只有疯狂到认为自己能够改变世界的人，才能真正的改变世界。——斯蒂夫·乔布斯&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>乔帮主的这段话还是非常正确的。至于怎么理解，这就是见仁见智的问题了。&lt;/p>
&lt;p>第三个问题是关于人际。这样讲似乎书生气太重了，说白了就是与人相处的事情。有些理论我一直不敢相信它是真的，例如「有的朋友是真的，有的朋友是假的。」不过想想似乎也在理。有的朋友，虽然常年不见，但只要一见面就有说不完的话，就像昨天刚见过一样。而有的朋友，得时刻考虑着为人处事的礼貌。这和心理学上讲人的层进式的防范意识是有一定关系的。或许这才是真正的生活和社会。这也就印证着，所谓的「象牙塔」是并不能真正存在的，我们只能无限接近。&lt;/p>
&lt;p>对于友情，我觉得时间是一个非常重要的因素，所谓「试玉要烧三日满」，对于快餐式的友情，我是不敢苟同的，刚认识几天，便称兄道弟，似乎有些过头了。的确，有的时候，我们似乎只要几天，甚至几个小时，便能知道对方曾经的经历，以及意识形态。但是这并不代表着什么，孔夫子早在两千年前便说过「听其言，观其行。」，这才是最恰当的做法。&lt;/p>
&lt;p>人是非常复杂的动物，虚虚实实，便如同那难以揣测的兵法，所以兵家有句话「兵不厌诈」，那么简单的类比一下，我想各位读者应该可以得到答案。&lt;/p>
&lt;p>第四个问题是关于自身的一些反思。首先摘录一段在别人博客上看到的话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我是一个学生，
——我的成绩没有多么耀眼。&lt;/p>
&lt;p>我是一个子女，
——我的孝行没有多么感人。&lt;/p>
&lt;p>我是一个程序员，
——我的程序没有多么成功。&lt;/p>
&lt;p>我是一个朋友，
——我的友谊没有多么真挚。&lt;/p>
&lt;p>我是一个读者，
——我的见解没有多么深刻。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这段话给我很特别的感觉，似乎非常的切合我。仔细想想，一直以来，我都是非常失败的。&lt;/p>
&lt;p>有些久远的中考，挂了；后来的电子技师，挂了；信心满满的 NOIP，挂了；数学夏令营，还是没拿到免试资格；自荐上海交大，直接被刷了下来；想要翻译的英文资料，却迟迟没有完工；写的程序，漏洞百出；做的网页，惨不忍睹；看过的书，一无是处……&lt;/p>
&lt;p>这些已足够说明上面的事实。我和「优秀」完全搭不上边，我离这两个字还差的很多很多。很多很多。&lt;/p></description></item><item><title>杂记（20140121）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2014 20:31:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</guid><description>&lt;p>很早以前就想写篇日志了。一开始是用来抒发竞赛生涯结束的感慨，后来变成了对复赛成绩的凭吊，现在成了一篇随笔。所以题目叫做「杂」。&lt;/p>
&lt;p>期末考试终于结束了，成绩还没出来，至于总结也很难说。且按下不表。&lt;/p>
&lt;p>考前网购了一本书《图解：梅花易数》，想起自己之前靠自己看的那点易学知识，实在是太浅了。一直以为占卜算卦是非常难的事情，一定要有什么特殊的条件。昨天稍稍看了几章《梅花易数》，顿时感到易学的博大精深，对于人世间的种种世相都可以用来占卜，或许这样就可以到达真正的「掐指一算」的程度吧。&lt;/p>
&lt;p>再且说说自招吧。自荐交大，本以为自己实力足够，材料够硬，结果就好比面试的时候直接被关在了门外。说实话，失落，到没太多，当时看到结果，郭华本想安慰一下我，我却直接说「这没什么。」。不过这倒给了看客们一些话题，省的他们没舌根子嚼，也罢，也罢。&lt;/p>
&lt;p>说起这个，似乎还应该感谢两次竞赛的失利，对于打击最大的该是高二的那次，原本斗志昂扬，想着进省队。结果却等来一个二等奖，连省选的资格都没有。再想来，我自认为水平虽然不算特别高，但拿个一等，问题应该不是特别大吧。或许，这就是人生。也多亏有了前几届失败的经历，有了心理准备，也慢慢的有了如今的心理素质，但更大的可能或许是自招并不是我真正看中的吧。既然高考是人生中难得的相对公平的竞争，那么就让它来证明这一切吧。&lt;/p>
&lt;p>不过郭华帮我写的材料，说我「正大光明」，这个评价我还是第一次听到。想想也挺对的。再来说说找张兴写材料吧，虽然我已经不再是梁丰 NOIP 的队员了，但他还是一样的热情，或许 NOIP 只是一个桥梁，沟通的是我们师生二人吧。&lt;/p>
&lt;p>昨天回到家，发现有个「七牛公司」的市场营销人员找到我，绕圈子绕了半天，结果是让我在博客上发他们公司的广告，在听了我一番说辞之后，他说我的拒绝太成熟了。我实在不知道该如何去回复他。不过不管怎么说，这也意味着我的博客在慢慢的发展吧。&lt;/p>
&lt;p>比起空间、人人之类的社交网站，我似乎更倾向于博客，一来博客不会推送信息，不会记录访客，完全是靠读者自己意外搜寻得到，二来比较清静。&lt;/p>
&lt;p>临近年关，有些事情也不想提了，不过还是坚信一句「人在做，天在看。」，所谓业因业果。&lt;/p>
&lt;p>本想回归原来的题目，谈谈竞赛结束的感想，无奈在我的记忆里，只有没日没夜的刷题，以及无数的 Wrong Answer。不过，我倒是学会了如何为了自己的梦想而奋斗。&lt;/p>
&lt;p>至于寒假的规划，首要任务当然是学习，次要人物就是研习《梅花易数》，最好还可以看一点《纳甲筮法》。当然了，如果能够像去年暑假一样，赚点外快就最好了，当然，只是想想罢了。&lt;/p>
&lt;p>暂且到这吧，明天就要去学校了，也不知道会面对一个怎样的分数。&lt;/p></description></item><item><title>癸巳志（2013 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2014 20:13:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/2014.jpg"
alt="2014">&lt;figcaption>
&lt;p>2014&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>恍惚间，一年的光阴又匆匆流过。不知从什么时候开始，每年写一篇文章似乎成了惯例。今年本来并不打算动笔，但是思来想去还是写写罢，也算是对过往的怀念与铭记，对未来的向往与期待。&lt;/p>
&lt;p>要不是昨天小伙伴们的跨年短信，我还真不觉得昨天的日子有什么特殊的地方。&lt;/p>
&lt;p>不得不说去年发生了很多事情，不得不提的是小高考，考完以后我便写了一篇日志为&lt;a class="link" href="https://ivy-end.github.io/2013/03/%e4%b8%ba%e5%b0%8f%e9%ab%98%e8%80%83%e6%89%93%e4%b8%aa%e7%82%b9/" >小高考打个点&lt;/a>，也算是对小高考的纪念吧。刚才翻看了一下那篇日志，感觉有很多地方没有记录到，在此补叙几句吧。对于小高考，当时觉得非常神圣，就好像初三时候对中考的感觉一样，但是现在已经考过了，却感觉也没什么，不过如此，或许现在我们既害怕又期待的高考，也会在未来成为茶余饭后的过去吧。&lt;/p>
&lt;p>2013年，印象最深刻的是暑假在数学组的经历。包括了在学校上课，讲题；在扬州培训，考试。虽然那段时间我们每天中午都会把时间放在娱乐上。但是却不可否认这段时间给我们数学能力方面带来的突飞猛进。这也为现在高三应付数学难题打下了扎实的基础，或者根本不算难题。&lt;/p>
&lt;p>当听到别人在讨论着附加题最后一题，说这题有多难多难，真想说，就这种题目也好意思叫难题。但我知道不能说，别人可不这么认为，他们或许觉得你在吹牛，或许觉得你根本不懂。而当你信笔涂鸦解出这道题时，他们又看不懂了，纷纷说你在炫耀。很多事情就是这么回事。&lt;/p>
&lt;p>再说那本英文版的《Steve Jobs》，我自觉看上去没有什么压力，却被人说成炫耀。一如那天文化夜市淘了两本时代周刊时的情况。对此，或许沉默时最恰当的回应，时间是最有力的证明。&lt;/p>
&lt;p>不知大家是否记得某个星期五，上午大课间我被周汉东老师叫去应付省里专家的检查。当时还觉得有多大的场面，而实际上不过如此。倒是等他们来的时间太久了。附上一张图片，或许大家都很好奇发生了些什么。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2014/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%97%EF%BC%882013%20%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93%EF%BC%89/tech-show.jpg"
alt="为专家组介绍科技小组">&lt;figcaption>
&lt;p>为专家组介绍科技小组&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>事情大抵就是这样，周围围着一圈专家，我在介绍一个单片机作品。旋转时可以显示出字幕，演示的时候大家都非常好奇，纷纷问我这是如何工作的。那天展示的作品虽然不是我自己做的，但是我之前确实自己动手做过一个类似的作品。所以讲起来也头头是道，以至于第二天有反馈说我那天的讲解非常精准到位。&lt;/p>
&lt;p>还有值得一提的事情大概就是 NOIP 了，但是却一直不想提，我也猜到了这样的结局，又是一个二等奖。也罢。还在暑假里为派出所开发了一套软件，这样一来也至于觉得自己学的编程毫无用武之地。至少可以用自己赚到的钱做自己想做的事情了。&lt;/p>
&lt;p>暑假里加入了 SmartOJ 开发团队，交到了很多朋友，也学到了很多。收获颇丰。&lt;/p>
&lt;p>今天是 2014 的第一天，我想可以开始着手之前策划了许久的项目了。&lt;/p>
&lt;p>高三刚开始的一个月，还比较静的下心，后来慢慢浮躁起来。其间我曾尝试着参悟佛法，无奈实在没有如此高的悟性，最终无功而返。或许还得靠自己吧。&lt;/p>
&lt;p>这些都已经过去了，而过去的这一切证明着我并不差。&lt;/p>
&lt;p>对于已经过去的 2013，确实有很多遗憾，也有很多抱歉，更有很多悔恨。&lt;/p>
&lt;p>对于已经到来的 2014，说实话，有期待，有惶恐。前方的道路是否坎坷，我也不知道下一步会怎么样，但是我知道只有努力才有可能。&lt;/p>
&lt;p>或许现在能做的，只是奋斗。&lt;/p>
&lt;p>我相信！&lt;/p></description></item><item><title>中秋望月感怀（2013）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</link><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 20:03:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</guid><description>&lt;p>在我的印象中，从来没有过真正意义上的赏月。小时候虽然每年都会如约赏月，但那时候年纪尚小，即使望月，也不会有什么特别的感触。&lt;/p>
&lt;p>自从高二受了周红娟老师的耳濡目染，再者，加上《唐诗之旅》的熏陶，开始对明月产生了一种别样的情怀。自此以后，每当看到明月，想到的不再时冷冰冰的月球，而是嫦娥玉兔，吴刚伐树。有时候甚至会像李白一样「举杯邀明月，对影成三人」。&lt;/p>
&lt;p>前几天住宿的时候，便已经感到了中秋的到来。熄灯后，一束月光打在床上，真如太白所记「床前明月光，疑是地上霜」。&lt;/p>
&lt;p>今天晚上看新闻，提到瘦西湖是最佳赏月之地，不禁想起徐凝的一句诗「天下三分明月夜，二分无赖是扬州」。好在身处农乡，不像城市中有高大的建筑物遮挡视线，也不用担心刺眼的霓虹灯会干扰赏月的心情。四下只有明亮的月光，别有一番意境。望着皎洁的月亮，一时思绪纷飞。&lt;/p>
&lt;p>窗外响起了爆竹声，大家都对一年一度的中秋佳节抱有极大的好感。这么多年没有观赏月色，突然在中秋佳节赏月，心中有种说不出的感觉。为大自然的美妙所折服，人类终究还是渺小的。真希望可以和苏子一样「挟飞仙以遨游，抱明月而长终」。但到最后还是意识到「知不可乎骤得，托遗响于悲风」。&lt;/p>
&lt;p>如此一来，不禁想到人事变迁。最先进入脑海的，是周红娟老师，说实话，跟她学到了很多东西。尤其是一种热爱生活、积极生活的态度。或许作为电教员跟她接触的机会多一点吧，感觉周红娟还是挺不错的一个老师，虽然有时候方式方法不太得当，但至少初衷还是好的。或许语文所要教会我们的，便是如何去生活，而不是如何去得分。就像高冰峰老师，一大把年纪了，还如此文艺，不得不说这是一种乐观积极的生活态度。对于周红娟老师的离开，早在她告诉我们她高三只能带一个班的时候，便已料到。后来在暑假里遇到她，得到了确定的消息，当时的确有些不舍，但有些事情总是不可避免的。不过还得谢谢她在大夏天来给我们送清凉。&lt;/p>
&lt;p>明月自古便非常的忙碌，我也极少的去麻烦它。至多只是让它捎个信，带个问候罢了。我想今天的月亮一定会非常乐意的将我的思念传递给我的小伙伴们吧。古人是极富浪漫主义色彩的，只要双方都望着明月，明月就会帮他们传递心绪。这远比现代的即时通讯工具高级，靠的是人与自然的融合与共生。相较而言，我更喜欢后者。&lt;/p>
&lt;p>高考是个不可避免的话题。虽然已经填完了大学的目标，但现在与之差距着实太大。在高一的时候，我曾幻想着可以拿到计算机一等，然后保送。这个五彩的肥皂泡最终随着竞赛保送制度的取消而破灭。接着，便想着自主招生，这是一条非常好的路径，考的还好可以本一即录，相当于报送。&lt;/p>
&lt;p>但是，目睹了几位过来人的事迹，也对它产生了怀疑。就拿去年2013届高三（15）班的胡宇涛来说吧。他和我一起搞竞赛的。去年我们一起去南航参加复赛，第一天下午，2012届高三（15）班的缪晓伟（也是信息组的）带领我们参观南大（仙林校区），当时胡宇涛就表明了要进南大的意愿，他也是这样做的。平时模拟考390左右，有时候还上过400。后来参加了南大自主招生，考的时候差几分面试，只加了10分。到最后，高考却挂了。加来的10分就也形同虚设了。&lt;/p>
&lt;p>有一首打油诗，感觉讲的非常在理：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自招毁一生，竞赛穷三代。要考好大学，还得语数外。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>当然了，也不是让大家消极的对待自主招生，但是不要花太多精力，这种东西如同竞赛，全靠运气。时也，命也。当然，要考非常好的大学，还是需要自招降降门槛的。所以，这样说来，还是老老实实搞语数外来的实在。&lt;/p>
&lt;p>细察为什么大家如此热衷保送，自招，无非就是「逃避」。逃避高考，保送是最好的道路；既然保送取消了，那只好拿自招来当垫背。细想来，这些又是何必呢，高考，终究还是要降临在我们的头上，也会给予我们相对客观公正的评价。&lt;/p>
&lt;p>最后一句话，与大家共勉：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>说出来被嘲笑的梦想，才有去实现的必要。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>月色，还是那样的澄澈明净……&lt;/p></description></item><item><title>呓语（三）：彷徨</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%89%E5%BD%B7%E5%BE%A8/</link><pubDate>Wed, 12 Jun 2013 17:37:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%89%E5%BD%B7%E5%BE%A8/</guid><description>&lt;p>好久没来打理博客了，一直没时间。有时候想要写些文字也就这样耽搁了。比如说《谁是少数幸福的人——读&amp;lt;红与黑&amp;gt;有感》，这篇文章我写在了随笔本上，却一直没时间把它发到博客上来。慢慢发现现在我们自由支配的时间越来越少了，想要安安静静地阅读名家大作也就成了一种奢望。&lt;/p>
&lt;p>高考三天在学校上课，我们在图文信息楼四楼最西边的小教室里。根据张伟兴的暗示，隔壁就成了食堂和棋牌室。三天上课，我们一共吃了三顿东池。中午休息的时候看电影，躲在心缘爱心社玩。还差点被周汉东抓到。高一的就没这么幸运了，第一天晚自习就吵得不得了，被王胖子轻而易举地抓了现行，揪去见张新宇了。然后王胖子带着他的战利品笑嘻嘻的来到我们教室说：高二的和高一的就是不一样，到底是有追求的了。&lt;/p>
&lt;p>三天做了很多题目，其中最有趣的，被我们改编成课余娱乐项目的便是这道题目：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>桌上放有$n$根火柴，甲乙二人轮流从中取走火柴。甲先取，第一次可取走至多$n-1$根火柴，此后没人每次至少取走1根火柴。但是不超过对方刚才取走火柴数目的2倍。取得最后一根火柴者获胜。问：当$n=100$时，甲是否有获胜策略？请详细说明理由。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但是每次玩的时候总是遇到一些小意外，明明处在必胜态，却一不小心走向了必败态。大家有兴趣的可以玩玩。&lt;/p>
&lt;p>三天上课，也给了我近距离接触高考的机会。每场考试结束以后，我们可以近距离的接触考生，听他们谈论题目，甚至可以和他们进行一些交流。最激动人心的莫过于听了一次高考英语听力，当时走廊里站满了高二搞竞赛的人，努力的捕捉广播里蹦出的每一个词句。听完听力，我却有些迷惘了。是啊，我们马上就要高三了，要准备自主招生，准备高考。事情越来越多，任务也越来越繁重了。我也不知道高考那天我会是发挥的怎么样，或许命运的神奇之处就在于它的不可捉摸吧。&lt;/p>
&lt;p>我最近时常在想一件事情，究竟什么才能够使得一个人获得真正的快乐。曾经在心理学的书中看到过这个问题，它所给出的解答是一种被誉为“自我实现”的马斯洛理论，也就是需求层次理论。以前我对于这一理论是非常认同的，不过现在我的想法开始有了些细微的改变。在我很小的时候，大概是小学吧，我总是喜欢和别人分享自己取得的成绩，获得的荣誉。或许这就是所谓的“自我实现”。但是现在我却更愿意藏巧于拙，将有才能的一方面隐藏起来，而显露出一些比较拙劣的方面。也不知道为什么，陈季伦总是叫我大神，搞得我不知所措。也有人说我是信息学大神，但是我却不是很喜欢这个头衔，所以每次有人问到我关于计算机方面的问题，除非特殊情况，我都会向他推荐李老师。有时候取得了一些小小的成绩，总想和朋友们一起分享，但是却发现大家都很忙，也就只好作罢了。&lt;/p>
&lt;p>更多的时候，我在思考这样一件事情，为什么我和同龄的一些人差距这么大呢。为什么我不像他们一样好玩，为什么我不像他们一样喜欢玩游戏，为什么我不像他们一样满脑低俗的思想······相比之下，我却喜欢看各种书籍、资料，有时候甚至对他们的生存状态嗤之以鼻，究竟那种才是真正的，属于我们现在的，符合我们年龄的生存状态呢？并没有谁对谁错，谁是谁非，后来想想，仅仅是个人的选择不一样罢了。但我相信，十年后，二十年后，我不会为我现在所选择的不堕落的向上的生存状态而后悔，而他们，却谁也说不准。&lt;/p>
&lt;p>最近发现了自己身上一个很大的毛病，我也不知道如何用语言来描述。或者可以称之为——不成熟。遇人遇事，处理的不够好，就比如说那次和舍管阿姨的争执。完全没必要那么激动。当然，也没惹出什么后果，甚至我开始怀疑那舍管阿姨是想自己讹点钱。因为如果真是学校要求我们赔偿，那么她没有理由不再来向我要钱。但是既然过去了，也就不管它了。但是有的是还是不能太冲动，做事不能不考虑后果。&lt;/p>
&lt;p>言归正传，又瞎扯了好多，本来想好好规划一下接下来的极为珍贵的一年时光。&lt;/p>
&lt;p>首先是在七月份的数学复赛，前几天和朱宇聊了聊，听他所说，通过这次选拔并不难，只需要做出那道平几。尽人事，听天命。很多事情都是这样的。&lt;/p>
&lt;p>接下来当然是自主招生，根据近几年的招生简章，我应该是选择数学、物理这两门考试科目。对于数学学科，现在在数学组上课，接下来又要去扬州培训，这样下来，对于自主招生问题应该不会很大，只要平时在多刷刷题。物理却有点难度，因为物理竞赛的书很难啃啊。也不知道自主招生物理竞赛内容会占多大比例。&lt;/p>
&lt;p>目前比较现实的学习方面的计划就是这两个了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>路漫漫其修远兮，吾将上下而求索！&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>To NOIP</title><link>https://ivy-end.github.io/p/to-noip/</link><pubDate>Sat, 18 May 2013 20:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/to-noip/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2013/To%20NOIP/NOIP%202012%20%E8%8E%B7%E5%A5%96%E8%AF%81%E4%B9%A6.jpg"
alt="NOIP 2012 获奖证书" width="360">&lt;figcaption>
&lt;p>NOIP 2012 获奖证书&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>上面这张证书是星期四下午拿到的，至此 NOIP 2012 画上了一个不完美但却圆满的句号。&lt;/p>
&lt;p>由于最近的一系列事件，加之以徐丹的高压政策下，我们被迫交出了机房的钥匙。一开始当然不会同意，但最后还是交出了钥匙。因为想明白了一些事情。首先，钥匙交给我们保管，是为了让我们在老师不在的时候可以进入机房得到联系。信息学不像数理化，只要一本题典，一堆草稿纸就可以应付的。但是，如果我们在机房，并不能干很多事情，并不能把时间全部高效利用，并不能 AC 更多的题目，而更多的时候是在磨洋工。那么这把钥匙给了我们，又有什么积极用处呢？在上交钥匙的时候，便决定以后周六、周日不再踏入机房。而周四，本来还想去联合电子看看的。不过徐丹非要把我们押在那里，看来计划又要有变化了。对于徐丹，并不是不尊重，而是她有时候说话的气焰太嚣张了。一个连 C++ 语法都讲不连贯的人，居然妄想着辅导我们算法，简直是可笑不自量。&lt;/p>
&lt;p>本来打算彻底退出竞赛编制，自己在家里有空的时候刷题，毕竟距离初赛还有很长一段时间。但一时不知道怎么开口。至于原因，请允许我使用历史学科教导我的方法来简要分析一下：直接原因是徐丹索要钥匙事件；根本原因是对于竞赛时间不能得到合理利用的难以容忍，在此不一一例证。这样一来，便可心如不系之舟了。至于高三的竞赛，张兴老师希望我可以继续努力，争取拿到国一。只是担心那时候是否有足够的精力和时间，或者有没有别的优惠政策。毕竟取消报送，不论自己是否热爱这门竞赛，在高考这座大山的压迫下，还是会或多或少的丧失一点积极性的。&lt;/p>
&lt;p>对于高一到高二复赛结束，这段竞赛经历将成为我永久的记忆。从中学到的领悟到的，远比寒窗十年所得要多得多。这一点，或许同样搞竞赛的人会有同感吧。接下来的内容是对于那段过往的一些回忆。&lt;/p>
&lt;p>说起信息学竞赛，不得不提一提冯璞。我记得那时在高一上学期刚开学的时候，有一天中午和她聊天，说到赵之赫在跟一个老师（张兴）学编程，问我要不要一起去。说实话，我并不需要学，因为那些早就会了，只是对于这个话题比较感兴趣，所以就答应了。于是她把赵之赫妈妈的电话给了我。于是我便和赵之赫妈妈取得了联系，她又给了我张兴老师的电话，就这样，辗转多方，终于和张兴老师取得了联系。他和我说让我第二天下午早点去和他谈谈。&lt;/p>
&lt;p>第一次，跑到信息楼三楼，等候在网管室门口。由于紧张，甚至误将一名学生认做了老师，搞得好尴尬。终于，张兴老师到了，给我第一印象是高级知识分子，技术宅，再后来的接触过程中也印证了我的想法。那天他和我谈了好多，关于编程，设计，美学……&lt;/p>
&lt;p>就这样，我通过非正当途径，成为了信息组的一员。那时候的信息组还是非常强大的，例如缪晓伟、张宇辰、周弋渊、王俊涛（《坐在生活的前排》范文的作者之一），这是我印象中高三神犇。在当时，高二的选手还欠火候，例如项业成、王意天、胡宇涛。不过有一点让我非常钦佩，他们在没有老师的情况下，都在认真刷题，也是由于受到他们的影响，为了竞赛，我戒了游戏。自此以后，再也没有碰过任何游戏。&lt;/p>
&lt;p>第一次初赛，说实话，大家都没重视。毕竟只有高一嘛，还有机会。于是乎，差了 7 分出线，两道选择题。不过对我来说已经是一个非常好的成绩了。因为我是在十一长假七天内飞快的看完一本初赛书，就这样去裸考的。再加上一些自己曾经写代码的经验。几个辅导竞赛的老师大吃一惊，甚至说后悔当初没有考前专门辅导一下我。&lt;/p>
&lt;p>初赛结束以后，距离信息组正式报名还有一段时间，这段时间内，我便在张兴老师的办公室内，有时候和他聊聊天，有时候他教我一些基本的算法。下学期，开始了正式的上课。内容分为三大块：C++、数据结构、算法。C++ 部分还是很轻松的，我还上了几节课。数据结构就不好说了，深似海啊。在讲到树、图的时候，已经缴械投降了。而且带着侥幸的想法，认为这就是最难的内容了。不过当时老师安慰我们说我们暑假要去常州培训，那个时候他们会给你们讲清楚的。&lt;/p>
&lt;p>就这样，我们一直上课到暑假。期间我还去数学组客串了几节课，本想去听数论的，结果张伟兴就是不讲。到了暑假里，八月份的时候，我们又集中起来上课，每天晚上在机房里对着电脑调试代码到九点半。期间自称蒟蒻的神犇缪晓伟来给我们上了半天课。项业成给我们讲了并查集。后来又把我叫到准备室，给我讲了 DFS。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是振奋人心的常州之行。本以为可以疯玩了，结果除了第一天下午张春华老师带着我们参观了一个公园，以后就每天六点半起，十二点半睡，其余时间都在写代码，持续了一个星期。到最后整个人都瘫掉了。不过还是觉得很开心，因为学到了很多，见到了很多神犇。&lt;/p>
&lt;p>就这样，迎来了初赛。在初赛前，抽了几节晚自习复习。初赛前一天本来是放假，但我还是留了下来，和项业成、王意天、胡宇涛一起复习，就这样看书看到第二天一点。初赛启程。2 个小时一会儿就过去了。我记得的玉米是第一个交卷的，不过出来的成绩并不理想。玉米和项业成都挺可惜的。我和胡宇涛过了初赛，接下来就是暗无天日的复赛刷题了。&lt;/p>
&lt;p>停课刷题，我记得在短短的十几天里，我们一共刷了上百道题目。把前几年的复赛都做过了，并且立志要拿一等。在出征前，张春华老师还请我们吃了一顿饭，虽然是在学校食堂吃的，不过这份心意还是领了。&lt;/p>
&lt;p>南航，淅淅沥沥的小雨。我们两个学生，加上张兴，三个人走在大道上，显得尤为渺小。复赛很快就结束了，唯一留下印象的，是南航极其优越的伙食。&lt;/p>
&lt;p>等待结果是一个非常揪心的过程，因为有所期待。最后出来是二等，失落是肯定的，不过那个时候已经完全看透了。&lt;/p>
&lt;p>随着高三神犇的离开，现在的信息组毫无生机，都是一些像我这样的蒟蒻。不堪回首。&lt;/p></description></item><item><title>呓语（二）：感悟</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%BA%8C%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><pubDate>Mon, 29 Apr 2013 21:03:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%BA%8C%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid><description>&lt;p>向生命的来处张望，不禁唏嘘，时光竟如此匆匆流过。&lt;/p>
&lt;p>现在的我已是一名高二的学生，想想明年就要高考，却和理想的大学相差一些距离。前一阵子看了一本书，讲的是一个英语成绩班级倒数的人通过三年的努力成为全省第五的故事。当时感到了一股强大的正能量，过了几天，我根据自己的情况，也制定了一份计划，把刷英语由原来的自发变成了自觉。最近各门科目，尤其是理科上课教的非常快。似乎老师们都认为，把知识讲完了，通过做题就可以把那些没弄懂的都巩固了。这种思维固然不错，但是却显露着填压式教育的影子。&lt;/p>
&lt;p>最近慢慢的，真的懂得了学习。以前就好比是在黑暗的泥泞中摸着石头过河，却总是失足落水。我们的学习并不是为了老师，并不是为了父母，抑或其他。不认真便是对自己的不负责任。但是尽力的，却另当别论。但是科学研究表明，人类的潜力是非常巨大的，所以对于这五门学科，只要肯下工夫，并不存在任何问题。但是如果把所有的经历都放在了这上面，生活就未免有些单调。对我来说，也是不现实的。&lt;/p>
&lt;p>喜欢在闲暇的午后，泡上一杯茶，预约一本好书。对于这个信息爆炸的时代，基本上任何人都可以写上一本书。但是那些所谓所谓的作家也仅仅是徒有其表。我对于书籍一直有一种纯净的观念，认为那些毫无思考力的言情玄幻等根本无法称作是书籍。否则，为什么历史上没有流传下来任何类似的书籍呢。个人比较倾向于文学，哲学，历史。这里不得不提一提历史方面的书籍，自从当年明月的《明朝那些事》出版以后，各种类似的书就层出不穷，质量也是良莠不齐。我觉得对于这种现代人改写的历史小说，一定程度上加入了作者自己的观点和看法，并不能很好的还原事情的真实面貌。由于吃过几次这样的亏。所以对于历史方面，我便倾向于看二十四史。虽然是拗口难懂的文言文，但是读上去比那些白话文的改编版清爽多了。&lt;/p>
&lt;p>最近很喜欢品茶。一来它可以提神醒脑，而且不像咖啡一样对神经系统具有副作用；二来它可以是一个人静下来，更可以洗净一个人内心的浮躁与污垢。感觉灵魂更加纯洁，高尚。周红娟戏称为养生，或许这也是一个原因吧。但对于我来说，最重要的是第二点。最近总有些莫名其妙的浮躁，可能是气温升高了，功课也比较繁重，这主观与客观的交汇导致的吧。&lt;/p>
&lt;p>最近在看《红与黑》，目前为止看完了上卷，却给了我很深的思考。让我联想到了当初学习《周易》时候的一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>看到的都是表象。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我们在这个世界，看到的是不是也都是表象？我来创造一个词，暂且叫作“快餐式友情”。我想大家身边都不缺乏朋友，而且我们也可以很快的和陌生人聊得很好，成为朋友。但是，你们之间有足够的信任吗？不要急着给出答案，仔细思考。&lt;/p>
&lt;p>最近自己变得不怎么喜欢说话了，追根溯源，竟是张兴曾经和我说过的一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不要和那些人一样，整天谈那些无聊没用的东西。说话要一针见血。&lt;/p>
&lt;p>要忍住寂寞，才能成功。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这两句话给我的影响的确很大，本来我就感觉自己和他们在讨论一些无聊的话题时很不自在。不讨论反倒好多了。这样也就有更多的精力去考虑别的我感兴趣的事情了。对于第二句话，应该是放之四海皆准的真理吧，纵观古今之外，哪一个成功的人不是如此？如果有例外，那一定是他不够成功。&lt;/p>
&lt;p>本来有很多想写的，写到这突然没了思绪了，那就到这吧。&lt;/p></description></item><item><title>为小高考打个点</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%BA%E5%B0%8F%E9%AB%98%E8%80%83%E6%89%93%E4%B8%AA%E7%82%B9/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2013 19:30:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%BA%E5%B0%8F%E9%AB%98%E8%80%83%E6%89%93%E4%B8%AA%E7%82%B9/</guid><description>&lt;p>高中的一个重要的转折点——小高考，就这样过去了。写下一篇日志来记录一下小高考复习期间的一些感受和想法。打点计时器真可谓是人类一项伟大的发明。&lt;/p>
&lt;p>这段时间，思考了很多，体会了很多，感悟了很多。且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>江畔何人初见月？江月何年初照人？&lt;/p>
&lt;p>人生代代无穷已，江月年年只相似。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>短短的四句诗，却透出了人生渺小宇宙无限的感慨。我们终究是很渺小的，微不足道，试问千万年后，我们又在哪里呢？生命是那么渺小，于己，对于这个世界，我们有多大的意义呢？或许最大的意义就是不要让生命留下遗憾吧。于他，我们又为何要让俗世凡尘的喧杂打搅了平静的内心呢。或许庄子是正确的，我们的确应该逍遥游。感觉很多事情是没有结果的，很多事情是徒劳无功的。是我超脱了，还是我才是真正蒙在鼓里的人。或许我们都只是上帝的玩偶，不幸的是，上帝喜欢掷骰子。突然想起一首诗：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>虞美人·听雨        —宋·蒋捷&lt;/p>
&lt;p>少年听雨歌楼上，红烛昏罗帐。壮年听雨客舟中，江阔云低断雁叫西风。&lt;/p>
&lt;p>而今听雨僧庐下，鬓已星星也。悲欢离合总无情，一任阶前点滴到天明。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>人生无常，总有许多美好的事物，在你还没来得及珍惜的时候悄然逝去，不论是亲人，信念，抑或其他。而对于我们，所能做的，也唯有好好珍惜每一天吧。一直很欣赏乔布斯的一句话“记住你即将死去。”，但是我始终无法做到。或许是因为他的经历使然吧。&lt;/p>
&lt;p>对于人生的思考大概就是这样了，接下里就是对马克思主义哲学的怀疑了。&lt;/p>
&lt;p>首先，根据“矛盾是普遍的。我们要用一分为二的观点看问题。”那么，马克思主义哲学是否具有另一面呢。这不禁引起了我的思考。后来，对这一原理越来越感到不可信，事事有矛盾，时时有矛盾。而且还要求我们用联系，发展，全面的观点看问题，试问，这样一来，岂不是陷入了相对主义的泥潭？再者，马克思主义哲学中的辩证法是从黑格尔那里继承下来的。大家都知道，黑格尔是近代西方唯心主义的集大成者。而对于这一继承，居然只是简简单单的说“马克思主义哲学剔除了黑格尔辩证法中唯心主义的成分”，这显然是不现实的。所以说辩证法有唯心主义的漏洞，这也就很容易解释为什么它会陷入相对主义了。&lt;/p>
&lt;p>对于世界观这一方面，我比较倾向于老子。对于庄子也有些可借鉴之处。&lt;/p>
&lt;p>以上便是我最近思想方面的记录了。下面主要来谈谈生活和学习方面的吧。&lt;/p>
&lt;p>最让我感到吃惊的是历史成绩吧，从一模 53 到二模 77 再到三模 85 。该怎么评价这件事情呢，该说我有潜力呢，还是该说我以前根本不认真呢。刚开始觉得半个月背书一定很无趣，没想到还真挺充实的。因为一根弦紧绷着，就没时间去管别的了。&lt;/p>
&lt;p>考试前一天，感冒了，到了晚上发烧。幸好及时吃了退烧药。虽然考试的时候没有头痛，但还是感到很困。不过到了下午考生物的时候已经基本清醒了，至于政治，其实没什么区别，因为用不着动脑子，只要把背的搬上去。总之，小高考已经考完了，对于过程，无怨无悔。至于结果怎么样，还是得看运气。&lt;/p>
&lt;p>越来越有种感觉，考试结果，和水平没有太大的关系，最主要的是运气。就好比上次有一场比赛，一位神犇辛辛苦苦花了一个多小时写了几百行代码，0 分；一位蒟蒻，几分钟写了个随机数，100 分。这就是运气。我们无法把握，因为是上帝在掷骰子。人生的戏剧性就在于，你可以努力的很多很多，虽然它占据了 99% 的比例，但取决定作用的 1% 却在上帝手中。就好比爱迪生的名言“成功是 99% 的勤奋加上 1% 的天才，但往往那 1% 是最重要的”。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>以后我再也不用知道如何促进我国国民经济又好又快发展了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何正确看待反经济全球化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何防治我国西北荒漠化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道生一个即患白化又患色盲的孩子的概率了&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这究竟是福是祸，以后我们就再也见不到小四门老师了。马静华，翟玉明，盛费兵，张书玉。学了那么多仅仅是为了一场考试？突然想起中考，是淡淡的忧伤吗？&lt;/p>
&lt;p>不管怎么说吧，既然考完了，也就过去了。感觉一个人突然松了下来。又发现还有很多事情等着我去处理，不管是生活，学习，竞赛。是该好好缕缕了。接下来应该要开始准备自招吧。也不知道玉米考的咋样，到现在也不透个风声。为了吸取了玉米来不及准备的经验，所以过一段时间就开始吧。至于竞赛，张兴让我给高一竞赛的上课。所以还要做课件。讲课对于自己巩固所学，的确很有帮助。主要讲数据结构。&lt;/p>
&lt;p>好了，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>接下来的道路会更崎岖。&lt;/p></description></item><item><title>呓语（一）：无题</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%80%E6%97%A0%E9%A2%98/</link><pubDate>Mon, 04 Feb 2013 21:28:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%80%E6%97%A0%E9%A2%98/</guid><description>&lt;p>其实这应该是很早以前写的，但是一直没时间静下来。&lt;/p>
&lt;p>NOIP 2012 复赛备战期间，让我体会到了什么是真正的刷题，这远比期末每天好几张的试卷来的恐怖。刷题，不仅仅是整日做题目，这只是基础。重要的是对于每道做过的题目做完后探寻更简便的方法来解决它。而且刷题注重的是效率，一道题刷过就必须 Accepted。任何不起眼的错误导致的 Wrong Answer 都必须避免。回想起那段刷题时光，现在的状态与那时相比，恐怕相差甚远。&lt;/p>
&lt;p>对于作业，还有些话要讲，首先引用一位神犇的分析：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>做作业的悲剧性在于，我们用有限的生命，去完成无限的作业。更可悲的是，速度或快或慢都无济于事——或因一日的拖延便往后日日无法完成当日作业，抑或是日日赶超但仍需要完成作业。悲剧的根源在于，以我们的微薄之力，一日完成的作业量不变，但所发作业却以亘古不变的步伐一日一日向前迈进。我们终究无法完成所有作业，终究会明白，最好不过是今日完成今日的作业，而所谓「急功近利」地积极完成明日作业，在作业们眼中看来，不过是可笑的雕虫小技。&lt;/p>
&lt;p>而放假绝不是最终的出路，因为我们并没有假期，所谓的假期也只是自我欺骗。&lt;/p>
&lt;p>但终有一日，什么都不会有意义，这也正是我们所恐惧地期盼之日。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>因此，每次发完作业，总是没日没夜做作业的，不能称之为刷题，而只能说是在运行程序罢了，因为他们沿着作业预算好的轨迹低头拉车，却从未抬头看天。仔细想来，低头拉车，抬头看天，本是一对客观矛盾。根据马克思主义哲学的科学指导，不难的出，在不同条件下，矛盾主次双方可以相互转化。我们不能一味低头拉车，这样只能成为程序，也不能一味抬头看天，这样只是好高骛远。由此得出，在适当的条件下，做适当的转化是非常有必要的。所谓“独阴不生，独阳不长”大概也可以从这个角度来理解吧。&lt;/p>
&lt;p>所谓假期，只是不受学校朝六晚十的时间约束，可以自由安排时间罢了。除去此项，或许放假与不放假也没头太大区别吧。但是，这项确是非常重要的。当然，自由安排也是“仁者见仁，智者见智”。自从两年前和游戏断绝以来，唯一可以打发时间的事情便成了阅读。这两年也发现，阅读，确实给了我们一片非常广阔的天地。一个午后，一本书，一杯水，就可以打发一个下午。在诸多类别的书籍中，个人尤爱哲学、历史。哲学的书总是给人对生命的思索，不停的回答着同样的问题：人生的意义何在？史书则可以不断给人以思索，唐太宗说到“以史为镜可以知兴替”。在 21 世纪的今天，我们虽然不用经历古代的战火纷飞，但是历史仍然给我们以启发，教给我们以做人的道理和是非的标准。文学类的文本个人觉得更多的是呼唤我们对于周围生活的关注。这些不能也不该成为炫耀的资本，而应该作为一种个人内在的修养积淀下来。看着别人大谈《孙子兵法》，批判老庄，笑而不语。一来他们在意的不是你说的道理，而是你不同意他们的观点，二来既然他们得出这种观点，那么以他们目前的阅读积累应该无法理解你的看法。&lt;/p>
&lt;p>在《苏东坡传》上看到林语堂老先生的一个观点，这里只能大致叙述一下了。世界上有两种人，一种市侩小人，整日说结论性话语；一种正人君子，会先分析问题，再给出参考性方案。但是现在社会太“急”，人们只在乎结果，而完全不注意过程，也就导致了小人横行，君子遭贬。这也是一件好事，因为小人，君子自此各司其职，都不违背各自的心愿。小人喜欢势利，居庙堂之高；君子独善其身，处江湖之远。结果只可能是朝政败坏，改朝换代。把这个观点运用到当代社会，或许大家也就明白一二了。无奈的是国民就是喜欢结果，就是喜欢听结论性话语。&lt;/p>
&lt;p>再来说说“友谊”吧。关于这个话题，仅仅是个人看法，不全面，因为无法将各个方面详尽表述出来。&lt;/p>
&lt;p>以前还是挺相信友情的，当然，也不是说现在不相信了。也交了很多朋友。当时大家都挺聊得来的，一些小事也可以相信的。但是，似乎忽视了中国古代劳动人民的思想成果“路遥知马力，日久见人心”、“患难见真情”。很多很多所谓的朋友，到后来，在你最关键的时刻，过河拆桥算是留情面了，有时会突然在背后捅你一刀。这又可以分为两种，一种是十分明显的，真刀实干。第二种是放冷箭，所谓“明枪易躲，暗箭难防”。这个从很多武侠小说中也可以得到证明，就比如《笑傲江湖》吧，定逸师太被岳不群杀死时，说的是“是你？”，显然，她也是被暗算了。如果她不认识凶手，应该说的是“你是？”。这样也就造成了许许多多的逢场作戏。对于此类问题，还是玉米的方法比较有效“你若对我报以真诚的微笑，我也回应你真诚的微笑；你若对我报以虚假的微笑，我也回应你真诚的微笑。”，有时候，心胸还是应该开阔，所谓“退一步海阔天空”，这些事情只不过给了我们一个看清事实真相的途径罢了。“害人之心不可有，防人之心不可无”。&lt;/p>
&lt;p>很多所谓“朋友”都只是逢场作戏罢了。冲突就发生在做戏的一方被看穿且毫不留情面的揭露出来，此人一定暴跳如雷，而且到处宣扬你的种种恶迹，毕竟“欲加之罪，何患无辞”。对于这些，笑笑罢了，“笑世间可笑之人，笑世间可笑之事”。因为任何一个人的评价，都必须由后世之人来评定，所有的当代人都只是当局者迷，当然也不排除自身个体。&lt;/p>
&lt;p>友情，还有一种同化功能，所谓“近朱者赤，近墨者黑”。一个个原本优秀的人因为善恶不分，交友不善，荒废了一生，这种事例实在多见。所以，择友时有一点很重要：慎重！&lt;/p>
&lt;p>好吧，到这里，呓语显现出来了，其实我也没看懂自己到底写了些什么。&lt;/p>
&lt;p>最后，还是想提一下张贤明，这个已经远离我们一年多的名字。&lt;/p>
&lt;p>以前想起他，想到的是他教育我们的各种阴损招数，以及他惩罚我们的种种办法。后来想起他，想到的是和他在一起的快乐时光，每节语文课，班会课。如今想起他，想到的是他说的那些话，突然感觉很有道理，很值得揣摩，推敲。&lt;/p>
&lt;p>印象最深的，莫过于“输不丢人，怕才丢人。”这句话，每每想到，都会想起 Steven Jobs 的名言“听从你内心的声音”，或许很多事情前思后想，只会是顾此失彼。看似不明智的奋力一搏，可能收获意想不到的结果。&lt;/p>
&lt;p>就到这吧。&lt;/p></description></item><item><title>壬辰志（2012 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 21:11:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;figure>&lt;img src="images/2013.jpg"
alt="2013">&lt;figcaption>
&lt;p>2013&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>充满传奇色彩的 2012 年就这样过去了。自从上了高中以后，总觉得时间好快，有种跟不上节奏的感觉。&lt;/p>
&lt;p>先简单总结一下过去的一年。高一下学期，为了一个信念努力拼搏，虽然如愿以偿，但总是觉得怪怪的。高二，一直被一种莫名的情绪笼罩。&lt;/p>
&lt;p>可能是因为生活节奏太快的缘故，对于很多事情都没有什么记忆了。以至于周五回想周一的事情都感觉过了好久。推究这种感觉的原因，可能是被迫习惯了这些不习惯的事实吧。这一年也对我的思想转变起了很大的影响。下面主要讲几件事例吧，也不可能面面俱到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>申明：本人对下述事件所涉及的个人或集体不带任何恶意。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一开始来到新班级，有点诧异。没过几天，就感觉很不习惯。对于自己以前所在班级的留恋无可非议，每天在走廊里搞聚会，利用优势地理位置也无可厚非，但是大声喧哗，影响公共秩序好像不太好吧。&lt;/p>
&lt;p>课间我们在走廊里乘凉，看着一群男男女女大吵大叫，玩一些不上大雅之堂的游戏或者说些带着痞子气的话语，只能说，他们没事干吧。或许我们根本不了解他们才下的这个结论吧。不过这样的印象谁又敢去了解呢。&lt;/p>
&lt;p>对于一些人，尤其是男生，都高二了，遇到事情推卸责任，耍脾气，真是不可理喻，在此也不想指出，毕竟，他们早晚会为自己的行为付出代价。也许只有这样他们才会明白吧。&lt;/p>
&lt;p>还有个不得不提的话题，为什么现在的女生会如此随意呢，对此，只能是敬而远之了。&lt;/p>
&lt;p>上评论可能是从我个人想法出发吧。当初建立世界观的时候受老子、周易的影响较大，所以有些思想比较传统吧，对于这些过于现代的元素感到无法接受吧。有了上述的事例，自然就造成了现在自己宁可一个人看看课外书，刷刷作业，也不想去接触外界那些令人无法接受的事情。就好像文化夜市我和张程晔、子敬兄、昊阳兄一起在教室刷作业，然后去小店解决了晚饭。&lt;/p>
&lt;p>对于日后，我想我还是会坚持我的世界观不动摇吧，毕竟现在看到的事情不会也不可能会是社会的走向。所以，必须坚定信念。&lt;/p>
&lt;p>另外一件对于我影响比较大的事情是一个人的一句话，大意是，不一定朋友就一定会是非常好的，也可能是没办法的。这也就好比戴着面具生活，只是要记得对谁带着面具，对谁毫无掩饰。虽然说这样做可以建立和谐的人际关系，但是总觉得有点违背个人内心道德，但是有时候还不得不这样。&lt;/p>
&lt;p>思想上的转变大致如上所述，经历了很大的斗争，最终结果是，坚持自己以往的根本思想，对于一些新思想，取精去糟的吸收。&lt;/p>
&lt;p>再讲讲 NOIP 吧，这是个不得不提的话题，虽然竞赛过去几个月了，成绩也已经尘埃落定，但是这次比赛却给我很大的启发。做人做事就好比代码。有时候一步走错，满盘皆输；有时候贪心的选择了自己不熟练的算法，可能直接导致了 0 分；有时候把问题复杂化，结果只能是 0 分。虽然过程非常艰辛，但是拿到了全国复赛二等奖的通知还是挺开心的。不知道能不能获得 Winter Camp 的资格。&lt;/p>
&lt;p>对于新班主任，郭华。宿舍扣分扣得我都不好意思见她了。进入高二，总感觉数学不对劲，明明都是会的内容，却不是算错，就是没过程。&lt;/p>
&lt;p>最近在宿舍里做起了泡面生意，到目前一共卖出了 12 箱，也有了些盈利。主要还是为了积累经验。做生意的确很苦，每天要去泡开水，风雨无阻。&lt;/p>
&lt;p>2013，新年快乐。&lt;/p></description></item></channel></rss>