<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>诗词歌赋 on Hugo Theme Stack Starter</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D%E6%AD%8C%E8%B5%8B/</link><description>Recent content in 诗词歌赋 on Hugo Theme Stack Starter</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D%E6%AD%8C%E8%B5%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中秋望月感怀（2021）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</link><pubDate>Tue, 21 Sep 2021 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802021/</guid><description>&lt;p>一年一度中秋佳节，看着天上的月亮，思乡之情涌上心头，写下了这篇《西江月·望月怀远》&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;p>邈邈蟾宫玉兔，溶溶亭畔平湖。披衣行尽夜阑徐，松竹秋声齐舞。&lt;/p>
&lt;p>皓月梅花尺素，尽传阡陌归途。寄情不必待望舒，且看金风星赴。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%80%EF%BC%882021%EF%BC%89/%E6%9C%88.jpg"
alt="西江月·望月怀远">&lt;figcaption>
&lt;p>西江月·望月怀远&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>忆凤凰街</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</link><pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:38:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/</guid><description>&lt;p>已不知是何时起，开始作诗。或许是受大学老友的影响，或许只是为了附庸风雅。断断续续，已写了多首，但总觉得还缺些朗朗上口的节奏感和的身临其境的意境美。乘此闲暇，将一年前所做诗句放到博客，与诸君共赏。&lt;/p>
&lt;p>在朋友圈看到一位大学同学作了一首《又过凤凰街》，回忆起大学时期的青葱岁月，遂和诗一首，作于 2020 年 12 月 5 日。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>又过凤凰街&lt;/p>
&lt;p>一树金黄摇落日，满街古旧暗荒魂。&lt;/p>
&lt;p>嘻言怡笑说来说，终岁霜风送故人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>和《又过凤凰街》&lt;/p>
&lt;p>故人寂寂辞街去，古道依依迎新人。&lt;/p>
&lt;p>历历往昔终难忘，随风夜半叩君门。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>凤凰街是本科学校边上的一条古街，曾几何时，每天晚上都会和同学一起徜徉其中，消食解乏，谈天说地，可以说是大学生涯中承载着许多记忆的地方。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://cos.ap-shanghai.myqcloud.com/blog-1307064178/contents/2021/%E5%BF%86%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97/%E5%87%A4%E5%87%B0%E8%A1%97.jpg"
alt="凤凰街·冬至夜（图片来源网络）">&lt;figcaption>
&lt;p>凤凰街·冬至夜（图片来源网络）&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure></description></item><item><title>庚子志（2020 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 21:46:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%BA%9A%E5%AD%90%E5%BF%972020-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>东风入夜散琼芳，拂晓金柯玉满妆。吹面寒风方识冷，回望庚子忆华章。&lt;/p>
&lt;p>阳春流片苦烦思，点点清辉伴露滋。纸上得来不觉浅，可叹践履又稽迟。&lt;/p>
&lt;p>尽收专利几何多，满载新知且放歌。今日还乡同把酒，明朝加国赴秋波。&lt;/p>
&lt;p>平明走马浦东场，行道依依口罩扬。漫漫乘风几万里，披星戴月遇他乡。&lt;/p>
&lt;p>银装素裹兴徜徉，灯火阑珊夜未央。玉碗珍馐风露洗，银灯缱绻话寻常。&lt;/p>
&lt;p>迎春贺岁觅唐人，向晚班春弄八珍。巷尾街头烹炸久，芬治约克蟹虾频。&lt;/p>
&lt;p>新冠突袭众心惶，战疫纷抢更慌忙。踏破铁鞋无处觅，屋堂影视菜肴香。&lt;/p>
&lt;p>春风秋月等闲时，痒序开期屡屡迟。网络重逢终复学，高谈阔论夜宵时。&lt;/p>
&lt;p>和风信步绕安湖，晴日开怀品骏图。细雨遣兴看博物，晚风拂面踏归途。&lt;/p>
&lt;p>盛筵华席有时休，校馆呼来未雨绸。细语涓涓思不尽，柔情款款似漪流。&lt;/p>
&lt;p>寻春返校不能居，东北一园暂作庐。晨起暮归奔走疾，三餐难觅当何如。&lt;/p>
&lt;p>此间听闻叔姨劳，日日驱车美味熬。至此飨飧无所虑，更添小食并清醪。&lt;/p>
&lt;p>返庠流片再重提，昔日谋划却寖迷。雨急风狂阶抚曲，嘈嘈切切键盘啼。&lt;/p>
&lt;p>夜阑不寐晓晨藏，错讶茫茫几欲狂。待到版图梨枣付，庐园小径踏春行。&lt;/p>
&lt;p>渐闻宇内祟邪平，岂止加疆气正嚣。海外纷然一似昨，中原遍购驭风行。&lt;/p>
&lt;p>朱明渺渺近归期，清夜悠悠寤寐思。课业更加新冠扰，惶惶不得展凝眉。&lt;/p>
&lt;p>千呼万唤赴归程，山水迢迢路未平。辗转留连宁沪地，独居难寐日萦萦。&lt;/p>
&lt;p>小园红烛弄清香，并蒂花开忆徜徉。今凤求凰期与行，明朝比翼绕当阳。&lt;/p>
&lt;p>新元复始迎新人，结伴熙熙密室巡。魄动心惊难自抑，夜来海错味香珍。&lt;/p>
&lt;p>迷蒙烟雨三秋时，风露临安草木悲。舟行西湖天地阔，水连灵隐斗牛宜。&lt;/p>
&lt;p>恍然流月白驹过，但闻长途趣颇多。辞旧喜迎庚子岁，民安国泰雨风和。&lt;/p></description></item><item><title>恰同学少年</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 02 Feb 2018 20:18:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E6%81%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;em>今阅前文，偶见于丁酉六月应《院刊》约稿所著之文。读毕愈觉其实为吾大学向之三秋一概述，现列叙如下。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>依稀记得三年前刚刚步入大学时的懵懂无知，如今却已成大四，凝眸回望来时的道路，曾经留下的足迹亦如沙滩上的脚印，在潮涨潮落中渐渐模糊不清。&lt;/p>
&lt;p>那是在姑苏的第一个秋天，人行道上金黄的落叶在夕阳下显得别有一番景致。当时的我第一次与当年苏州大学 ACM-ICPC 集训队队长在咖啡厅内相遇，却不曾料到此后一年多的时间内，我会全身心的投入到 ACM-ICPC 集训队的训练之中。&lt;/p>
&lt;p>那无数个在实验室的日日日夜夜，让我体会到了较高三更为枯燥的生活，却也带给了我许多快乐。此时的我，依然记得苦思冥想后推导出题目结论时的欣喜，记得奋笔疾书后证明出算法原理时的顿悟，记得那无数个奉献给数据结构和算法的日日夜夜，记得一遍遍的 WA 和随之而来的 AC，记得那一个个打训练赛的下午，匆匆忙忙地胡乱吃完从后庄带回来的晚饭，便投入下一场比赛。记得水平日渐提高时的欣喜以及发挥失常后的焦急。&lt;/p>
&lt;p>四场比赛，始于上海，北上长春，辗转北京，终于上海，两铜两银，曾创下苏州大学的历史最佳。那个小小的实验室，承载着一群人的梦想，大家不断的奋斗，只为接近更广阔的天空。&lt;/p>
&lt;p>在竞赛场上厮杀了一年有余之后，便思忖着能否体验一下别样的大学生活。一次偶然的机会，我有幸遇到了曲波老师，并在她的指导下，开始接触本科生科研。自此以后，我大学生活的重心便开始由竞赛转向科研。&lt;/p>
&lt;p>起先只是在实验室照着给定的图纸焊接电路，根据他人给出的思路编写代码；接着慢慢接触到了各类项目，利用周末前往企业进行设备的调试与安装；然后逐步参与到项目方案的设计之中，通过对现场的实地考察，分析客户的具体需求，给出项目的解决方案。在这一系列的锻炼之中，不论是方案的设计，还是现场的调试，亦或是与员工的沟通，各方面的能力都得到了极大的提升。&lt;/p>
&lt;p>在此期间还参与了“䇹政基金”项目、大学生课外学术科研基金项目、书院“3I”工程这些科研项目，均顺利结项。可以说，科研使得我的生活目标不再那么世俗，而多了一丝能使方寸得以安宁的纯粹。&lt;/p>
&lt;p>回顾这短暂的三年，感念于书院院长、指导老师、辅导员们的深深教诲，以及各位同窗好友的帮助。一路跌跌撞撞的走来，曾以为自己羸弱无能，也曾以为自己战无不胜，到如今才真正知晓人外有人，天外有天。故作诗叹道：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那岁清秋谈笑里，披星踏露向东堂。&lt;/p>
&lt;p>新枝全凭春泥护，凤阁门前翠竹昌。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三秋藏颖处，茫茫天地夏虫乡。&lt;/p>
&lt;p>舍郎当有登堂志，青史留名后世扬。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>丁酉年六月廿九&lt;/p></description></item><item><title>福尔摩沙游学有感</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E7%A6%8F%E5%B0%94%E6%91%A9%E6%B2%99%E6%B8%B8%E5%AD%A6%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Thu, 24 Aug 2017 23:31:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E7%A6%8F%E5%B0%94%E6%91%A9%E6%B2%99%E6%B8%B8%E5%AD%A6%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>五百多年前，葡萄牙人在大航海的过程中发现了台湾这个美丽的岛屿，将其命名为“Formosa”（福尔摩沙）。此次有幸在台湾停留多日，领略了与姑苏不一样的风情。而今游学之旅已近尾声，便将此行所见所感记录下来。&lt;/p>
&lt;p>搭乘了延误的航班、坐了接机的大巴，风尘仆仆地赶到国立清华大学，迎接我们的是连绵的细雨和位居山顶的宿舍。在校外奔波了一个晚上，终于采购完了各类生活用品，做好了迎接不一样的暑期生活的准备。&lt;/p>
&lt;p>在来之前，对于研究生的方向做了很多规划，最后锁定在了集成电路设计、机器学习这两个方向，但一直犹豫不决。由于在大陆接触了很多电路设计方面的内容，因此对于集成电路设计有着一个较为清晰的了解；而机器学习作为新兴产业，对于我来说仍然较为陌生的，借此机会正好接触一下，于是便进入了一个机器学习方向的实验室进行暑期学术交流。&lt;/p>
&lt;p>刚进实验室的时候，接待的学长让我脱鞋进入，并告诉我实验室开门的时间是上午十点，这对于我来说是较为震惊的。经过一番简单的交流后，确定了最后的研究方向——语者辨识，由于曾经做过类似的工作，因此并不是那么困难。&lt;/p>
&lt;p>但在整个研究的过程中，慢慢发现，整个实验室的研究过程大多是特征的选取、模型的选取、参数的调整这类隔靴搔痒的操作；偶或有一些自己搭建网络结构的创新，但却说不出一个所以然；再者就是找了很多篇论文，选一个最优的方法进行实现。再结合与大陆认识的机器学习方向的研究生聊天的过程中所表达出的对于调参现象的普遍性的问题，慢慢开始更加全面的认识了这个方向。对于我个人来说，似乎更想做的是研究其背后的原理，而不是仅仅调个参数，选个方案。虽然最后汇报的时候说的头头是道，但对机器学习这个方向也慢慢失去了兴趣，或许我真正喜欢的就是集成电路设计吧。&lt;/p>
&lt;p>学习之余，更多的是感受不同的文化，接触不一样的人。在与接待家庭的交流过程中发现接待家庭的叔叔曾就职于台积电，从事集成电路的工作，对于我准备走这个困难的方向表示了极大的鼓励。在与接待家庭游玩的过程中，也建立了一定的情谊。看到对方与上一届的学长、学姐仍然联系紧密，互赠礼品，有着些许感动；在感受到对方无微不至的关怀和无私的奉献时心里满是感激与惊喜。&lt;/p>
&lt;p>此外，还完成了环岛一圈的小目标，体验了台湾各地不同的风土人情，欣赏了大海的雄壮与美丽，感叹大自然的鬼斧神工。深入到美术馆中去欣赏那一幅幅摄影、画卷，感受到了不同于烦闷工科的轻松、愉悦。参观了各类纪念堂，看到了许多历史上文件的手稿、复刻版，其中印象最深的莫过于一代名臣李鸿章在《马关条约》上签名，耳边回响起了那位沧桑老人在签订《辛丑条约》时对庆王说的那句话：”庆王爷，天下最难写的是自己的名字，你还年轻，仕途无量，这个卖国贼的骂名，还是让我来当吧。”大清虽然亡了，但我泱泱华夏致力于民族复兴的脚步，却一刻也未曾停歇。&lt;/p>
&lt;p>一转眼已来到了分别的时刻，人生总是不停的相遇与离别，看着空中的明月，不禁赋诗一首：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>夜半残灯花不语，白藏冷月水空吟。&lt;/p>
&lt;p>清华相逢应如昨，水木惜别忽至今。&lt;/p>
&lt;p>碌碌三旬求正道，茫茫万里觅佳音。&lt;/p>
&lt;p>此间邂逅终须散，高山流水冷伯琴。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>