<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>高中生活 on 退思轩</title>
    <link>https://kwang.life/tags/%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 高中生活 on 退思轩</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Aug 2014 00:15:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kwang.life/tags/%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>夏夜寄思</title>
      <link>https://kwang.life/2014/08/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2014 00:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/08/%E5%A4%8F%E5%A4%9C%E5%AF%84%E6%80%9D/</guid>
      <description>夏虫也为我沉默， 沉默是今晚的康桥。 窗外的夏虫唧唧喳喳的叫着，在 iPad 上打字，以前感觉很慢，去突然间感觉快了起来。 细细想来，自从毕业以后，一直在忙，不是写程序，就是补课，我也不知道自己整天在忙些什么，或许只有让自己忙起来，每天有一大堆的事情等着处理，才不会感觉到无所事事带来的焦躁与不安吧。 现在，补课结束了，程序在分工协作，任务不是很重，所以忙里偷闲，来欣赏夏虫演奏的大自然的交响曲。 一切景语皆情语。回想六年中学生涯，不禁感慨万千。补课时看到那些学生，不论小学、初中、高中，都由衷的羡慕。正如围城一样，我们</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>P2P.edu - 个人总结</title>
      <link>https://kwang.life/2014/08/p2p.edu-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2014 21:53:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/08/p2p.edu-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>P2P.edu 是我们学生自发组织、创办，自主管理的一个补课机构，地点租在南门路与南环路的交界处的「圆梦教育」。总的来说，没有满六位数的营业额，或许不能算作是一次非常成功的创业，但是却是一次非常成功的尝试。 从 6 月底持续到现在，很多课程都已经进入尾声，我的课程已正式结束了，写下此个人总结，算是打点计时器，记录一下这个事件吧。 给我的感觉，在创办前期，策划、广告宣传、洽谈生意等，在此期间学到了很多。从设计报价单、学员登记表、签到表，到传单的制作、发放，再到与家长及学生的交流。整个过程，使得我对于自主创业有了一个非常</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆昨日·NOIP - 第四回 小试身手</title>
      <link>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%9B%9E-%E5%B0%8F%E8%AF%95%E8%BA%AB%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 20:34:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%9B%9E-%E5%B0%8F%E8%AF%95%E8%BA%AB%E6%89%8B/</guid>
      <description>上回说到张兴给了我一本初赛的辅导书，让我备战全国初赛。 我记得第一天运动会，我下午去机房，听到高二的说，他们准备明天一天都在机房自习，当时我也很想这样，但是当时的班主任却绝不会同意，所以也就罢了这个念头。当天就准备简单的做做题目。也是那时候第一次接触「Tyvj」——一个在线评测网站（其他竞赛做题目可以刷书，我们做题目必须在电脑上。）。 第一道题目是高二的人给我的一道题目，现在看来只是一道简单的前序和（其实当时的题目数据也用不到这个算法），但是我却不会做。他们认为我什么都不会，于是说，做「A+B Pro</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆昨日·NOIP - 第三回 初来乍到</title>
      <link>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E6%9D%A5%E4%B9%8D%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 21:47:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E6%9D%A5%E4%B9%8D%E5%88%B0/</guid>
      <description>上回说到，张兴让我以后每个星期六下午都到他那边去上课。 刚开始，并不要求我周日下午提前到校再去学习，一来为了不让他人察觉（张兴为人比较低调），二来他也有些忙，抽不出太多时间。 我记得第一节课只有我一个人，当时张老师拿了一本破旧的算法书（应该是他以前用过的），让我一个人根据书上的解说，将「快速排序」（竞赛的入门算法）写出来并成功运行。当天下午我就一直在研究这个，差不过用了一个多小时，才把基本框架写了出来。但是运行后的结果却错误百出。静态查错一直没什么效果。 这时候张老师说道「试试调试。」我当时以为自己听</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆昨日·NOIP - 第二回 再入信竞</title>
      <link>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%86%8D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 22:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%86%8D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</guid>
      <description>上回说到，我在初中的时候参加过一次普及组的初赛，后来由于种种原因退出了，开始了自己的自学之路。 到了高中，此时的我已接触了多门编程语言、脚本语言。无意间听说高中还有信息学奥林匹克竞赛，非常欣喜，盼望着能够参加，也想和众位高手一较高下，看看自己多年的自学是否有成效。于是一直深信不疑学校中有许多深藏不露的高手，因此一直非常的低调。直到有一天，得他人引荐，认识了信息组的负责人，也就是后来我的辅导老师，也算是一个朋友——张兴老师。 第一次交谈是在电话中，他粗略的问了一下我的情况，便说，「今天下午一点半到我办</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆昨日·NOIP - 第一回 初入信竞</title>
      <link>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2014 22:39:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/07/%E5%BF%86%E6%98%A8%E6%97%A5noip-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%88%9D%E5%85%A5%E4%BF%A1%E7%AB%9E/</guid>
      <description>时过期年，再次回首起 NOIP 之路，良多感慨。现下忙里偷闲，不妨记录下来。 说起信竞（信息学奥林匹克竞赛），第一次接触是在初一的时候。依稀记得，那是初一的一个中午，王学良拿着一张纸（还是一本本子）走进教室，问道：「你们班谁参加过计算机方面的比赛？」当年的我少不更事，非常得意的举起了手。然后问了姓名，让我某天中午去机房开会。 说来惭愧，当时真是自不量力。小学曾经参加过两次电脑打字比赛，居然恬不知耻的举手了。因此才有了这些事情。 且说那两次虽然都是一等奖，但是都胜之不武。当时比赛用的那一款软件，我发现了一个漏洞：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>没有如果</title>
      <link>https://kwang.life/2014/06/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2014 21:50:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/06/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%A6%82%E6%9E%9C/</guid>
      <description>没想到高考就这么结束了，分数就这样出来了。 还没有缓过来，无法接受，横来的失败，令我不知所措。有句话可以比较准确的形容，失去了信仰。 成绩刚出来，也只是觉得命中注定。中考如斯，高考如斯。但过了一阵子，静下来回忆一下之前的来路，不禁唏嘘。就这样结束了，就以这样的结果结束了？ 当初为了一个目标，开始前行，中途遇到过种种险阻，彷徨、失望、担心，却不曾如现在一般迷惘，不知所措。曾经一度以为自己可以做到，没想到会是这样的结局。值得庆幸的是在这过程中不曾迷失了道路，一直记得当初前行的理由，并一直走了下去，但到今天</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>他</title>
      <link>https://kwang.life/2014/04/%E4%BB%96/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Apr 2014 21:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/04/%E4%BB%96/</guid>
      <description>注：此为一模作文的再创作，之所以取这个题目，是因为当时考试时取的题目实在不堪看。至于将其归于「痴言」分类，大抵可以用曹雪芹的「都云作者痴，谁解其中味。」来解释吧。既然谓之「痴言」，自然是「假语村言」，看官们大可一笑罢之。正文如下： 他躺在宿舍的床上，皎洁的月光安静的洒在地上。他的舍友早已入睡，只是楼上宿舍还时不时传来些许笑声，他知道他们定是在开卧谈会。 这倒也无妨，反正他也睡不着，最近一系列的事情搅得他心绪不宁。刚刚从竞赛的前线败下阵来，回到教室，面对着成堆的作业。本来微弱的保送机会也早已化作了泡影</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20140209）</title>
      <link>https://kwang.life/2014/02/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2014 21:37:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/02/%E6%9D%82%E8%AE%B020140209/</guid>
      <description>最近将自己博客里的 HTML 富文本编辑器换成了 Markdown 编辑器，这样可以更加专注于写文章，而不用去关注排版。它比 Word 轻巧，又不如 Latex 般繁复，用来写博客是再适合不过了。 还记得在放假的时候写的文章中提到希望可以在寒假里再赚一些钱，前几天我们团队（据说已经注册了公司）的队长找到我，让我参与开发一个项目。这个项目据他说是国际项目，分别发布在 Windows、Linux 以及 Mac 三个平台上。他希望我协助开发 Linux 平台，并称会将日后 Linux 平台盈利额的 30% 作为报酬，这是一笔非常可观的收入，要求五月份完工，虽然我非常的欣喜，毕竟这不仅是赚钱的机会</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对于生活的一些反思</title>
      <link>https://kwang.life/2014/01/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 20:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/01/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid>
      <description>本来很早以前就想要写这篇文章了，期间一直在反复思索，于是便一直拖到现在。本文主要是对于生活事件以及个人经历的一些反思，观点可能略有偏激，内容略有冗长，请有选择的阅读。 这篇文章前几天就起笔了，竟一直拖到今天，不论如何，决不能拖到明年。 第一个问题是关于为什么要写博客以及博客该写些什么的问题。 我想还是因为这里比较自由吧。主要还是写一些关于生活的文章，包括一些杂感、竞赛，抑或其他。 这是我创建博客时候写的第一篇文章《Hello World》中的内容，现在想想竞赛，我早已退役，已经不再属于我所需要记录的范畴，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20140121）</title>
      <link>https://kwang.life/2014/01/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 20:31:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/01/%E6%9D%82%E8%AE%B020140121/</guid>
      <description>很早以前就想写篇日志了。一开始是用来抒发竞赛生涯结束的感慨，后来变成了对复赛成绩的凭吊，现在成了一篇随笔。所以题目叫做「杂」。 期末考试终于结束了，成绩还没出来，至于总结也很难说。且按下不表。 考前网购了一本书《图解：梅花易数》，想起自己之前靠自己看的那点易学知识，实在是太浅了。一直以为占卜算卦是非常难的事情，一定要有什么特殊的条件。昨天稍稍看了几章《梅花易数》，顿时感到易学的博大精深，对于人世间的种种世相都可以用来占卜，或许这样就可以到达真正的「掐指一算」的程度吧。 再且说说自招吧。自荐交大，本以为</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>癸巳志（2013 年度总结）</title>
      <link>https://kwang.life/2014/01/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 20:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2014/01/%E7%99%B8%E5%B7%B3%E5%BF%972013-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2014 恍惚间，一年的光阴又匆匆流过。不知从什么时候开始，每年写一篇文章似乎成了惯例。今年本来并不打算动笔，但是思来想去还是写写罢，也算是对过往的怀念与铭记，对未来的向往与期待。 要不是昨天小伙伴们的跨年短信，我还真不觉得昨天的日子有什么特殊的地方。 不得不说去年发生了很多事情，不得不提的是小高考，考完以后我便写了一篇日志为小高考打个点，也算是对小高考的纪念吧。刚才翻看了一下那篇日志，感觉有很多地方没有记录到，在此补叙几句吧。对于小高考，当时觉得非常神圣，就好像初三时候对中考的感觉一样，但是现在已经考过了</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语（四）：清晰</title>
      <link>https://kwang.life/2013/11/%E5%91%93%E8%AF%AD%E5%9B%9B%E6%B8%85%E6%99%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 09:45:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/11/%E5%91%93%E8%AF%AD%E5%9B%9B%E6%B8%85%E6%99%B0/</guid>
      <description>NOIP 终于还是结束了，本来想写一篇文章好好记录一下这两年奋斗的历程，但自从周一知道成绩以后，便什么想法都没有了。凭心而论，今年题目比去年简单，可是我却考得没有去年高，实在惭愧。 现在想来，当初高二知道成绩以后的踌躇满志，就注定了高三竞赛的没落。 本来写了一篇文章，现在也不想打出来了，一切都过去了。或许，竞赛的成绩并不是最重要的。它所教给我的，是一种精神，正如今年国际金牌得主代表清华大学在ACM开幕式上发言时所说「自己选的路，跪着也要走完。」这种永不言弃的精神将一直伴随着我走下去。 当然，在竞赛的同时还收获</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20130930）</title>
      <link>https://kwang.life/2013/09/%E6%9D%82%E8%AE%B020130930/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 21:01:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/09/%E6%9D%82%E8%AE%B020130930/</guid>
      <description>随便写写，记录一下最近发生的事情。 高中最后一次运动会居然是在停课中度过的。不过比起化学组去省选的那些人还算幸运的，至少也参与了一点，虽然成绩只有一个引体向上。 29号晚自习，我在机房给高二的上课，讲解初赛的选择题。真正感觉到了「后生可畏」的感觉。本来想冲个省队的，但是我们的国赛在明年7月份，那时候我们已经毕业了，所以不能代表江苏省参赛。信息学竞赛就这点不好，各门竞赛大多高三才到炉火纯青的地步，却不给省队资格。虽然我们全国各地的高三选手联名向CCF抗议，但还是无疾而终。挺可惜的，但至少可以拿个省一回</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中秋望月感怀（2013）</title>
      <link>https://kwang.life/2013/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 20:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/09/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%9B%E6%9C%88%E6%84%9F%E6%80%802013/</guid>
      <description>在我的印象中，从来没有过真正意义上的赏月。小时候虽然每年都会如约赏月，但那时候年纪尚小，即使望月，也不会有什么特别的感触。 自从高二受了周红娟老师的耳濡目染，再者，加上《唐诗之旅》的熏陶，开始对明月产生了一种别样的情怀。自此以后，每当看到明月，想到的不再时冷冰冰的月球，而是嫦娥玉兔，吴刚伐树。有时候甚至会像李白一样「举杯邀明月，对影成三人」。 前几天住宿的时候，便已经感到了中秋的到来。熄灯后，一束月光打在床上，真如太白所记「床前明月光，疑是地上霜」。 今天晚上看新闻，提到瘦西湖是最佳赏月之地，不禁想起</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>暑假小结</title>
      <link>https://kwang.life/2013/08/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 21:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/08/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>一个暑假很快就过去了，还有一个多星期就要高三了。回顾这个暑假，总感觉比之前任何一个暑假都要充实，这种感觉就如同大块朵颐后的欣悦。简略的说几类事情吧，希望这次不会沉到草稿箱里。 学习 大部分时间都在学校参加数学竞赛辅导。上午自习，下午讲课，最近加入了晚自习。 去扬州进行了为期十天的培训，留下了一篇游记。本来想把课上的讲义发上来的，但是没时间编辑，就一拖再拖。 读完了《博弈论导论》，并初步的学习了一下博弈论。 读完了《看见》，没来得及写下读书笔记。 坚持每天做英语阅读，有来不及的次日补上。 开始刷数学、物理的自主</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20130809）</title>
      <link>https://kwang.life/2013/08/%E6%9D%82%E8%AE%B020130809/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 21:22:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/08/%E6%9D%82%E8%AE%B020130809/</guid>
      <description>今天同学聚会，感慨颇多。彼此分别已有两年，有些人还是像以前一样，有些人却已很难辨认。不禁喟叹「时间」的伟大。还是简单的提一下今天聚会的事情吧。 最令我意外的，是虞永春老师。没想到时隔三四年他还记得那次我踢球撞破眼睑去医院缝了好几针。一见面直接就问，上次缝针的那里还看得出吗。还有就是以前宿舍里的兄弟们，大家还是这么亲近，随意的开玩笑，嬉戏打闹，感觉很好。还有小伙伴们，我想死你们了！有些话无须多言，好兄弟们！ 下面讲讲最近发生的一些事情吧，太零碎，将就着看吧。 有评价说我现在的博客学术味太浓厚，我也不知道</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语（三）：彷徨</title>
      <link>https://kwang.life/2013/06/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%89%E5%BD%B7%E5%BE%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2013 17:37:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/06/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%89%E5%BD%B7%E5%BE%A8/</guid>
      <description>好久没来打理博客了，一直没时间。有时候想要写些文字也就这样耽搁了。比如说《谁是少数幸福的人——读&amp;lt;红与黑&amp;gt;有感》，这篇文章我写在了随笔本上，却一直没时间把它发到博客上来。慢慢发现现在我们自由支配的时间越来越少了，想要安安静静地阅读名家大作也就成了一种奢望。 高考三天在学校上课，我们在图文信息楼四楼最西边的小教室里。根据张伟兴的暗示，隔壁就成了食堂和棋牌室。三天上课，我们一共吃了三顿东池。中午休息的时候看电影，躲在心缘爱心社玩。还差点被周汉东抓到。高一的就没这么幸运了，第一天晚自习就吵得</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>To NOIP</title>
      <link>https://kwang.life/2013/05/to-noip/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2013 20:38:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/05/to-noip/</guid>
      <description>NOIP 2012 获奖证书 上面这张证书是星期四下午拿到的，至此 NOIP 2012 画上了一个不完美但却圆满的句号。 由于最近的一系列事件，加之以徐丹的高压政策下，我们被迫交出了机房的钥匙。一开始当然不会同意，但最后还是交出了钥匙。因为想明白了一些事情。首先，钥匙交给我们保管，是为了让我们在老师不在的时候可以进入机房得到联系。信息学不像数理化，只要一本题典，一堆草稿纸就可以应付的。但是，如果我们在机房，并不能干很多事情，并不能把时间全部高效利用，并不能 AC 更多的题目，而更多的时候是在磨洋工。那么这把钥匙给了我们，又有什么积极用处呢</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语（二）：感悟</title>
      <link>https://kwang.life/2013/04/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%BA%8C%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 21:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/04/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%BA%8C%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid>
      <description>向生命的来处张望，不禁唏嘘，时光竟如此匆匆流过。 现在的我已是一名高二的学生，想想明年就要高考，却和理想的大学相差一些距离。前一阵子看了一本书，讲的是一个英语成绩班级倒数的人通过三年的努力成为全省第五的故事。当时感到了一股强大的正能量，过了几天，我根据自己的情况，也制定了一份计划，把刷英语由原来的自发变成了自觉。最近各门科目，尤其是理科上课教的非常快。似乎老师们都认为，把知识讲完了，通过做题就可以把那些没弄懂的都巩固了。这种思维固然不错，但是却显露着填压式教育的影子。 最近慢慢的，真的懂得了学习。以</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20130404）</title>
      <link>https://kwang.life/2013/04/%E6%9D%82%E8%AE%B020130404/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2013 20:02:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/04/%E6%9D%82%E8%AE%B020130404/</guid>
      <description>好久没更新博客了。英语课上把博客地址写在了黑板上，不知道郭华老师和周红娟老师会不会光临这么一个小角落。第一反应是博客的访问量可能会增加，接着就想到：如果周红娟老师看到我写的这些文章，岂不是贻笑大方。 先来说说卖泡面的事情吧。经过一个寒假的考虑和筹划。准备这个学期搞得稍微正规点。所以在开学的时候准备发行债券，无奈去年出现一例质量问题，所以没人敢买债券。既然这条融资途径无效，那么只能自己先垫出一部分。于是乎，昨天又去进货了，而且列了进货清单。还得感谢 Microsoft OneNote——这款平时用来记笔记的软件，在这种</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为小高考打个点</title>
      <link>https://kwang.life/2013/03/%E4%B8%BA%E5%B0%8F%E9%AB%98%E8%80%83%E6%89%93%E4%B8%AA%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 19:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/03/%E4%B8%BA%E5%B0%8F%E9%AB%98%E8%80%83%E6%89%93%E4%B8%AA%E7%82%B9/</guid>
      <description>高中的一个重要的转折点——小高考，就这样过去了。写下一篇日志来记录一下小高考复习期间的一些感受和想法。打点计时器真可谓是人类一项伟大的发明。 这段时间，思考了很多，体会了很多，感悟了很多。且听我慢慢道来。 江畔何人初见月？江月何年初照人？ 人生代代无穷已，江月年年只相似。 短短的四句诗，却透出了人生渺小宇宙无限的感慨。我们终究是很渺小的，微不足道，试问千万年后，我们又在哪里呢？生命是那么渺小，于己，对于这个世界，我们有多大的意义呢？或许最大的意义就是不要让生命留下遗憾吧。于他，我们又为何要让俗世凡尘的喧</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记（20130221）</title>
      <link>https://kwang.life/2013/02/%E6%9D%82%E8%AE%B020130221/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2013 20:49:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/02/%E6%9D%82%E8%AE%B020130221/</guid>
      <description>先来谈谈最近很火的《新笑傲江湖》吧。抱着对金庸小说《笑傲江湖》的喜爱，尝试得看了第一集，细细的看了第二集，忍耐的看了第三集，然后，就没有然后了。 首先引用一些外界评论吧： 看于正才知张纪中厚道 大家都知道，张纪中拍摄的《新西游记》对原著改变有点大，所以放映出来大家反应很强烈。当时也尝试性得看了几集《新西游记》，还可以接受一部分。但是《新笑傲江湖》简直无法直视。没看到几个原著中的剧情。还有人物塑造方面，就拿令狐冲来说吧，毫无洒脱、侠义之气，说文明些，完全就是一个嬉皮士。当然这是由于我们和编剧的世界观差异</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语（一）：无题</title>
      <link>https://kwang.life/2013/02/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%80%E6%97%A0%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 21:28:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/02/%E5%91%93%E8%AF%AD%E4%B8%80%E6%97%A0%E9%A2%98/</guid>
      <description>其实这应该是很早以前写的，但是一直没时间静下来。 NOIP 2012 复赛备战期间，让我体会到了什么是真正的刷题，这远比期末每天好几张的试卷来的恐怖。刷题，不仅仅是整日做题目，这只是基础。重要的是对于每道做过的题目做完后探寻更简便的方法来解决它。而且刷题注重的是效率，一道题刷过就必须 Accepted。任何不起眼的错误导致的 Wrong Answer 都必须避免。回想起那段刷题时光，现在的状态与那时相比，恐怕相差甚远。 对于作业，还有些话要讲，首先引用一位神犇的分析： 做作业的悲剧性在于，我们用有限的生命，去完成无限的作业。更可悲的是，速度或</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>寒假，来了！</title>
      <link>https://kwang.life/2013/02/%E5%AF%92%E5%81%87%E6%9D%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2013 09:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2013/02/%E5%AF%92%E5%81%87%E6%9D%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>迷迷糊糊，期末复习，小高考补课就这么过去了。不得不提一下数学，没想到啊。就这样，迎来了这一不寻常的寒假。最后一天突然下起了雨，似乎把一切繁杂和浮躁都冲洗而去。 仔细算来，从今天到开学前一共还有 23 天。时间不容我们挥霍。像以往一样制定一个计划吧（当然不是学校里那种按天数来划的），以前总是写在纸上，这次就直接发到博客上吧。 寒假作业 语文 练字（黑色钢笔）。 专题摘抄 3000 字，并写一篇书评。 预习《唐诗宋词选读》，背诵 14 篇，熟读 2 篇。 关注时事，写一篇社会评论。 数学 复习必修 2、选修 2-1、选修 2-2。 寒假作业（好像只要</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壬辰志（2012 年度总结）</title>
      <link>https://kwang.life/2012/12/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 21:11:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2012/12/%E5%A3%AC%E8%BE%B0%E5%BF%972012-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2013 充满传奇色彩的 2012 年就这样过去了。自从上了高中以后，总觉得时间好快，有种跟不上节奏的感觉。 先简单总结一下过去的一年。高一下学期，为了一个信念努力拼搏，虽然如愿以偿，但总是觉得怪怪的。高二，一直被一种莫名的情绪笼罩。 可能是因为生活节奏太快的缘故，对于很多事情都没有什么记忆了。以至于周五回想周一的事情都感觉过了好久。推究这种感觉的原因，可能是被迫习惯了这些不习惯的事实吧。这一年也对我的思想转变起了很大的影响。下面主要讲几件事例吧，也不可能面面俱到。 申明：本人对下述事件所涉及的个人或集体不带任何恶意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://kwang.life/2012/12/hello-world/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 15:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kwang.life/2012/12/hello-world/</guid>
      <description>网站终于好了，在 2012 年的最后一天写下第一篇文章。 搭建网站的想法很早就有了，由于一些事情耽搁了，主要是经济来源问题。由于前段时间在宿舍中卖泡面赚了些钱，所以才搭起了这个网站。搭建这个网站也不容易，从申请域名，设置 A 记录，配置 DNS 服务器，域名解析到空间的选择等，可以说又是一次历练吧。现在的网站还非常简陋，以后会慢慢完善。 有人问我，什么不用 QQ 空间。我想还是因为这里比较自由吧。主要还是写一些关于生活的文章，包括一些杂感、竞赛，抑或其他。 关于 Ivy - End，前者是我的母校，后者是我的 QQ 昵称。但现在有了更多的意义。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
