<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>老庄哲学 on 退思轩</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E8%80%81%E5%BA%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 老庄哲学 on 退思轩</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2013 19:30:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E8%80%81%E5%BA%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为小高考打个点</title><link>https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/</link><pubDate>Sun, 17 Mar 2013 19:30:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/</guid><description>&lt;img src="https://ivy-end.github.io/p/reflections-on-mini-gaokao/images/cover.jpg" alt="Featured image of post 为小高考打个点" />&lt;p>高中的一个重要的转折点——小高考，就这样过去了。写下一篇日志来记录一下小高考复习期间的一些感受和想法。打点计时器真可谓是人类一项伟大的发明。&lt;/p>
&lt;p>这段时间，思考了很多，体会了很多，感悟了很多。且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>江畔何人初见月？江月何年初照人？&lt;/p>
&lt;p>人生代代无穷已，江月年年只相似。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>短短的四句诗，却透出了人生渺小宇宙无限的感慨。我们终究是很渺小的，微不足道，试问千万年后，我们又在哪里呢？生命是那么渺小，于己，对于这个世界，我们有多大的意义呢？或许最大的意义就是不要让生命留下遗憾吧。于他，我们又为何要让俗世凡尘的喧杂打搅了平静的内心呢。或许庄子是正确的，我们的确应该逍遥游。感觉很多事情是没有结果的，很多事情是徒劳无功的。是我超脱了，还是我才是真正蒙在鼓里的人。或许我们都只是上帝的玩偶，不幸的是，上帝喜欢掷骰子。突然想起一首诗：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>虞美人·听雨        —宋·蒋捷&lt;/p>
&lt;p>少年听雨歌楼上，红烛昏罗帐。壮年听雨客舟中，江阔云低断雁叫西风。&lt;/p>
&lt;p>而今听雨僧庐下，鬓已星星也。悲欢离合总无情，一任阶前点滴到天明。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>人生无常，总有许多美好的事物，在你还没来得及珍惜的时候悄然逝去，不论是亲人，信念，抑或其他。而对于我们，所能做的，也唯有好好珍惜每一天吧。一直很欣赏乔布斯的一句话“记住你即将死去。”，但是我始终无法做到。或许是因为他的经历使然吧。&lt;/p>
&lt;p>对于人生的思考大概就是这样了，接下里就是对马克思主义哲学的怀疑了。&lt;/p>
&lt;p>首先，根据“矛盾是普遍的。我们要用一分为二的观点看问题。”那么，马克思主义哲学是否具有另一面呢。这不禁引起了我的思考。后来，对这一原理越来越感到不可信，事事有矛盾，时时有矛盾。而且还要求我们用联系，发展，全面的观点看问题，试问，这样一来，岂不是陷入了相对主义的泥潭？再者，马克思主义哲学中的辩证法是从黑格尔那里继承下来的。大家都知道，黑格尔是近代西方唯心主义的集大成者。而对于这一继承，居然只是简简单单的说“马克思主义哲学剔除了黑格尔辩证法中唯心主义的成分”，这显然是不现实的。所以说辩证法有唯心主义的漏洞，这也就很容易解释为什么它会陷入相对主义了。&lt;/p>
&lt;p>对于世界观这一方面，我比较倾向于老子。对于庄子也有些可借鉴之处。&lt;/p>
&lt;p>以上便是我最近思想方面的记录了。下面主要来谈谈生活和学习方面的吧。&lt;/p>
&lt;p>最让我感到吃惊的是历史成绩吧，从一模 53 到二模 77 再到三模 85 。该怎么评价这件事情呢，该说我有潜力呢，还是该说我以前根本不认真呢。刚开始觉得半个月背书一定很无趣，没想到还真挺充实的。因为一根弦紧绷着，就没时间去管别的了。&lt;/p>
&lt;p>考试前一天，感冒了，到了晚上发烧。幸好及时吃了退烧药。虽然考试的时候没有头痛，但还是感到很困。不过到了下午考生物的时候已经基本清醒了，至于政治，其实没什么区别，因为用不着动脑子，只要把背的搬上去。总之，小高考已经考完了，对于过程，无怨无悔。至于结果怎么样，还是得看运气。&lt;/p>
&lt;p>越来越有种感觉，考试结果，和水平没有太大的关系，最主要的是运气。就好比上次有一场比赛，一位神犇辛辛苦苦花了一个多小时写了几百行代码，0 分；一位蒟蒻，几分钟写了个随机数，100 分。这就是运气。我们无法把握，因为是上帝在掷骰子。人生的戏剧性就在于，你可以努力的很多很多，虽然它占据了 99% 的比例，但取决定作用的 1% 却在上帝手中。就好比爱迪生的名言“成功是 99% 的勤奋加上 1% 的天才，但往往那 1% 是最重要的”。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>以后我再也不用知道如何促进我国国民经济又好又快发展了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何正确看待反经济全球化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道如何防治我国西北荒漠化了&lt;/p>
&lt;p>以后我再也不用知道生一个即患白化又患色盲的孩子的概率了&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这究竟是福是祸，以后我们就再也见不到小四门老师了。马静华，翟玉明，盛费兵，张书玉。学了那么多仅仅是为了一场考试？突然想起中考，是淡淡的忧伤吗？&lt;/p>
&lt;p>不管怎么说吧，既然考完了，也就过去了。感觉一个人突然松了下来。又发现还有很多事情等着我去处理，不管是生活，学习，竞赛。是该好好缕缕了。接下来应该要开始准备自招吧。也不知道玉米考的咋样，到现在也不透个风声。为了吸取了玉米来不及准备的经验，所以过一段时间就开始吧。至于竞赛，张兴让我给高一竞赛的上课。所以还要做课件。讲课对于自己巩固所学，的确很有帮助。主要讲数据结构。&lt;/p>
&lt;p>好了，就这样吧。&lt;/p>
&lt;p>接下来的道路会更崎岖。&lt;/p></description></item></channel></rss>