<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>国际会议 on 退思轩</title><link>https://ivy-end.github.io/tags/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%BC%9A%E8%AE%AE/</link><description>Recent content in 国际会议 on 退思轩</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ivy-end.github.io/tags/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%BC%9A%E8%AE%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>己亥志（2019 年度总结）</title><link>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 16:04:00 +0800</pubDate><guid>https://ivy-end.github.io/p/%E5%B7%B1%E4%BA%A5%E5%BF%972019-%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>前岁戊戌作志姑苏，今岁负笈求学金陵。时日之易逝兮，若川上流水，须臾已逾一载矣。回首己亥，所历之事皆历历在目，故作志以记之——曰游，曰学，曰情。&lt;/p>
&lt;p>戊戌霜月，余赴南京大学攻硕。其时河海大学曹公往谒吾师纪公共研太赫兹芯片一事，席间谓其欲得一优生以作数字集成电路。吾因伶俐聪颖，见拜于曹公，方知其欲为真随机数芯片，作文以刊，与会东瀛 ISCAS2019。余涉学尚浅，好作文，喜言说，曹公之言深中吾意，遂以诚事之。其间曹公尝发文余，要余详其制以假。历数月，竟成。至流片，已近除夕；然流片期已定，余不得已作图于年关之际，奔忙于交通之间，及近元宵，初成。然陡逢难事，遂赴梁溪研究院求教。此间受益匪浅，乃诸多典籍未有录之。&lt;/p>
&lt;p>事毕，余作讲演文稿以备 ISCAS2019，几番删改，终成。至己亥五月，经禄口，赴东瀛，奔札幌。至海关，始觉言语不通之弊病，幸纪公工于日语，方致客栈。群贤毕至，少长咸集，论于札幌会议中心，凡五日。会四海洋人，以洋文与其争高下、论短长，所获颇丰。及予登台讲演，但有万全之备，亦变色怅然矣。言毕，诸君问难，幸得南洋理工大学曾公从旁助余，不致见笑。&lt;/p>
&lt;p>此番会晤，甚矣吾之新识。科研实非象牙之内，乃江湖尔。为讲师者，必先积其资历，拓其人脉，聚众以谋其私，然后文章乃出，而后项目、基金不可胜数，终至教授。&lt;/p>
&lt;p>己亥六月，得纪公举荐，其大人闫公邀余攻博，治器件。因无心此道，故假言推辞。再邀，复辞之。又邀，余始察攻博事。吾尝思攻博之事，欲赴重洋，师夷长技以制夷。又吾爱海泓攻硕加国，若余得攻博其校，则两全其美也。然细考知其几微，故攻博于闫公。其因凡四：一，闫公其人仓廪实，结交广，利培养；二，西洋学仅滞于其表，海内学可深入其里；三，攻研期短，无利治学；四，余欲工器件也。此余攻博四因也。&lt;/p>
&lt;p>攻博至今半年有余，所治之学自太赫兹至器件，需识器件之学甚多，凡三月乃成。及至项目，方知不可拘泥，自器件至算法，个中条理，需了然于胸。予尝欲学贯微电，此道几近吾志也。因所学甚深，常思以忘食；因乐于其中，故无所迫。&lt;/p>
&lt;p>今岁要事实乃与吾爱海泓偕旅山河，一曰梁溪拈花湾，一曰齐鲁胶澳。拈花之行仓促成于海泓归宁之途；及至家，辄为通行、客栈诸事。三日之行纵览浮生闲趣，除杂思，弃案牍，园中静坐，邑里漫步，赏五灯湖景，徜梵天花海，拈花福点制糕点，惠山泥人绘泥人。&lt;/p>
&lt;p>己亥八月，乘休假隙，偕海泓往适胶澳以避暑。初至，凉风送爽，宛若金秋。旅居民宿，自为烹饪，仿佛兮若久居之侣，淡然闲适。小青岛上风习习，金沙滩头浪汹汹；驿外栈桥日栖栖，古堡钟鸣声重重；啤酒博物工序奇，晚市宵夜意兴融；海底世界鲸豚戏，情人坝上晚风浓。寥寥五日，所游甚欢。&lt;/p>
&lt;p>未几海泓赴加国深造，至此分离两地，情愈笃，思愈切。尝有视讯之便朝夕与闻，聊慰吾心；又有古人驿寄梅花、鱼传尺素，以藉吾情。&lt;/p>
&lt;p>旧岁将去，新元复始，愿国泰民安，风调雨顺。&lt;/p></description></item></channel></rss>